<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Blog d&#39;un artisan développeur</title>
  <subtitle>Software craftsmanship, agilité et développement logiciel en général.</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://pierrepironin.fr/"/>
  <updated>2016-10-18T20:36:10.000Z</updated>
  <id>http://pierrepironin.fr/</id>
  
  <author>
    <name>Pierre PIRONIN</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>Retour sur une semaine de Pomodoro au boulot</title>
    <link href="http://pierrepironin.fr/pomodoro-at-work/"/>
    <id>http://pierrepironin.fr/pomodoro-at-work/</id>
    <published>2016-10-16T19:06:49.000Z</published>
    <updated>2016-10-18T20:36:10.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Il y a une dizaine de jours, j’entamais une semaine de test pour essayer d’appliquer au travail la technique <a href="http://pomodorotechnique.com" target="_blank" rel="external">Pomodoro</a>, découvert lors de ma lecture de <a href="https://www.manning.com/books/soft-skills" target="_blank" rel="external">Soft Skills</a>.</p>
<p><center><img src="/pomodoro-at-work/tweet-start-pomodoro.png" alt="Tweet Pomodoro"></center><br>Alors, Pomodoro au boulot, c’est jouable ?</p>
<h4 id="Pomodoro-c’est-quoi"><a href="#Pomodoro-c’est-quoi" class="headerlink" title="Pomodoro c’est quoi ?"></a>Pomodoro c’est quoi ?</h4><p>Pomodoro est une technique de travail permettant d’augmenter sa productivité. Rien que ça !<br>Le but est de se concentrer sur une seule tâche à la fois en évitant le “task switching” et ainsi ne pas perdre un temps de “mise en condition” à chaque (re)démarrage de tâche.</p>
<h4 id="Contexte-equipe-et-pourquoi-maintenant"><a href="#Contexte-equipe-et-pourquoi-maintenant" class="headerlink" title="Contexte équipe et pourquoi maintenant"></a>Contexte équipe et pourquoi maintenant</h4><p>Je travaille actuellement au sein d’une équipe d’environ 10 personnes, dans un open space, en pratiquant <a href="https://www.scrum.org" target="_blank" rel="external">Scrum</a>. Cela facilite la communication entre nous et nous permet aussi d’être tous plus ou moins au courant de ce que chacun fait.      </p>
<p>Nous travaillons ainsi depuis plusieurs mois et nous avons entamé la dernière phase du projet de construction, celle où les complications se présentent ! Davantage d’interrogations fonctionnelles, de cohérence globale, plus de bugs, plus de code mort, plus de questionnement. Et donc un plus gros besoin de communication. C’est normal.     </p>
<p>Mais la contrepartie est qu’il est plus difficile de trouver un créneau pour se concentrer 2h sur une tâche qui nécessite beaucoup d’attention. Voilà pourquoi j’ai donné sa chance à Pomodoro.</p>
<h4 id="Fonctionnement"><a href="#Fonctionnement" class="headerlink" title="Fonctionnement"></a>Fonctionnement</h4><p>Le principe est simple, un pomodoro est composé de deux étapes:</p>
<ul>
<li>25 min de travail “intensif”: focus sur une tâche, pas de distraction, pas de notification, pas de mail, pas d’interruption de la part des collègues…</li>
<li>5 min de pause: marche pour détendre les muscles, réponse aux questions des collègues, …     </li>
</ul>
<p>Tous les 4 pomodori, une pause plus longue (15-20 min) pour prendre un café et s’aérer l’esprit.</p>
<p>Il s’agit en premier lieu d’une rigueur qu’on s’impose à soi-même pour ne pas être distrait: ne pas checker ses mails constamment ou sauter sur la première notification peut être compliqué au début. Mais quand on travaille dans une équipe de 10 personnes en open-space, l’environnement externe compte autant de distractions (si ce n’est plus) que son propre contexte individuel. Alors comment on fait ?    </p>
<h4 id="Mise-en-place"><a href="#Mise-en-place" class="headerlink" title="Mise en place"></a>Mise en place</h4><p>La clé est de bien prendre le temps d’expliquer en quoi Pomodoro consiste et pourquoi on le fait (manque de plage de temps à consacrer à une activité) et que ce n’est absolument pas une poussée d’associabilité soudaine !<br>Insister sur le fait que l’on n’est pas complètement indisponible si une question bloquante se présente à un collègue ou si le besoin d’un coup de main se fait sentir. Juste que si la question peut attendre un peu, on sera entièrement disponible et l’esprit libre pendant 5 min et plus si besoin, dans 25 minutes maximum !</p>
<p>Ensuite les 25 minutes sont assez facile à mettre en pratique si on part d’une base Scrum: </p>
<ul>
<li>on découpe un peu plus finement les tâches qu’on s’est assigné au Daily Scrum</li>
<li>on met en place un timer (un <a href="https://chrome.google.com/webstore/detail/simple-pomodoro®/blidjjfbdbkcmegfnidmgndgdamhhelp" target="_blank" rel="external">plugin</a> Chrome simple me suffit)</li>
<li>on choisit une marque/repère qui permet à l’équipe de savoir qu’on est en cours de pomodoro (j’ai choisi les écouteurs car cela permet aussi de se mettre dans une bulle même si cela peut avoir quelques inconvénients, j’y reviens plus loin)</li>
<li>on se met une bonne dose de rigueur sur les mails et réseaux sociaux (désactivation des notifications notamment)    </li>
</ul>
<p>Pendant les 5 minutes de pause, j’essaye de me lever le plus souvent possible pour deux raisons: cela permet un relâchement musculaire et aussi de montrer clairement que je suis disponible pour des questions, un coup de main, etc, …</p>
<h4 id="Ca-marche"><a href="#Ca-marche" class="headerlink" title="Ca marche ?"></a>Ca marche ?</h4><p>Oui. Trop bien même. J’étais rincé mentalement le premier soir !<br>Mais par contre j’avais sorti une bonne journée de développement !    </p>
<p>J’attribue cette fatigue à deux choses: </p>
<ul>
<li>un trop grand nombre de pomodori dans la journée (9 le premier jour)</li>
<li>la musique, qui même si elle est assez efficace pour se couper du reste de l’open-space, ajoute quand même il me semble une fatigue mentale    </li>
</ul>
<p>Je me suis donc adapté en ne faisant que 6-8 pomodori les bons jours (ceux sans ces chronophages réunions) et en coupant la musique un pomodoro sur deux, en gardant juste le casque sur les oreilles.</p>
<p>Voilà, à chacun de trouver son équilibre ! Et vous, vous avez déjà essayé ?</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;Il y a une dizaine de jours, j’entamais une semaine de test pour essayer d’appliquer au travail la technique &lt;a href=&quot;http://pomodorotech
    
    </summary>
    
    
      <category term="soft skills" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/soft-skills/"/>
    
      <category term="productivité" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/productivite/"/>
    
      <category term="Pomodoro" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/Pomodoro/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Elixir, et pourquoi pas ?</title>
    <link href="http://pierrepironin.fr/Elixir/"/>
    <id>http://pierrepironin.fr/Elixir/</id>
    <published>2016-04-15T09:16:14.000Z</published>
    <updated>2016-10-16T18:05:43.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="Elixir-C’est-quoi"><a href="#Elixir-C’est-quoi" class="headerlink" title="Elixir ? C’est quoi ?"></a>Elixir ? C’est quoi ?</h2><p>Une marque de bière !<br>Oui mais pas que. C’est aussi le nom d’un <a href="http://elixir-lang.org/" target="_blank" rel="external">langage</a> dynamique, fonctionnel, concurrentiel et fun !<br>On en parle de plus en plus et la communauté est très active avec une nouvelle version (1.2) qui date tout juste du mois de Mars.</p>
<p>Basé sur <a href="http://www.erlang.org/" target="_blank" rel="external">Erlang</a>, et sa machine virtuelle <em>Beam</em>, créé par Ericsson pour être utilisé dans des appareils de télécommunications, Elixir en tire des propriétés intéressantes comme l’<em>Open Telecom Platform</em> (aka OTP, communication entre les services), la tolérance à la panne (<em>supervisor</em>) et le rechargement de code à chaud.</p>
<h2 id="Pourquoi-m’y-interesser"><a href="#Pourquoi-m’y-interesser" class="headerlink" title="Pourquoi m’y intéresser ?"></a>Pourquoi m’y intéresser ?</h2><p>Ça peut paraître étonnant mais au jour d’aujourd’hui, je n’ai pas trouvé de technologie qui me donne entière satisfaction pour écrire un backend organisé en micro-applications ou micro-services</p>
<h3 id="Java"><a href="#Java" class="headerlink" title="Java"></a>Java</h3><ul>
<li>même si <a href="http://projects.spring.io/spring-boot/" target="_blank" rel="external">Spring Boot</a> fait du bon boulot pour rendre la tâche plus facile, il y a encore beaucoup de verbosité et de configuration pour organiser un backend en plusieurs applications indépendantes</li>
<li>les applications sont quand même assez longues à démarrer comparés à d’autres technologies (NodeJS par exemple) et ça joue sur le temps d’exécution des tests</li>
<li>le refactoring est assez lourd, même si mon IDE en fait une grosse partie (avez-vous déjà essayer de renommer une micro-application ?)</li>
</ul>
<h3 id="JavaScript"><a href="#JavaScript" class="headerlink" title="JavaScript"></a>JavaScript</h3><ul>
<li><a href="http://expressjs.com/" target="_blank" rel="external">Express</a> : à chaque fois que je redonne une chance à Express, je m’en veux dès que j’ai à configurer un ou deux middlewares (passportjs, connexions ssl, etc)</li>
<li><a href="http://hapijs.com/" target="_blank" rel="external">HapiJS</a> : j’avais bien accroché (voir <a href="https://github.com/PierrePIRONIN/betools-server" target="_blank" rel="external">ici</a>), surtout pour l’approche configuration plutôt que code (comme c’est le cas dans Express). Beaucoup de <a href="http://hapijs.com/plugins" target="_blank" rel="external">plugins</a> pour faire des choses sympas mais quand on veut sortir des sentiers battus, aïe (je n’ai pas réussi à autoriser des connexions ssl…)</li>
</ul>
<p>Je n’ai pas tout essayé (il faudrait peut-être que je donne une chance à <a href="http://vertx.io/" target="_blank" rel="external">Vert.X</a> ou <a href="http://wisdom-framework.org" target="_blank" rel="external">Wisdom</a>) mais quitte à essayer quelque chose d’autre, j’ai choisi d’y aller à fond.</p>
<h2 id="Et-Elixir-fait-mieux"><a href="#Et-Elixir-fait-mieux" class="headerlink" title="Et Elixir fait mieux ?"></a>Et Elixir fait mieux ?</h2><p>Je ne sais pas. Je débute.</p>
<p>Mais il y a quelques indices qui m’incitent à pousser l’apprentissage un peu loin :</p>
<ul>
<li><strong>programmation fonctionnelle</strong> -&gt; ce dont j’ai besoin la plupart du temps dans mes backend REST, c’est des morceaux de code <em>stateless</em> qui appliquent un traitement à des données.<br>Et bien c’est le cas d’usage parfait pour de la programmation fonctionnelle (parallélisme, enchaînements de tâches simples, etc)</li>
<li><strong>utilisation des <em>actors</em></strong> -&gt; les <em>actors</em> sont un modèle de concurrence qui impliquent des process indépendants qui ne partagent pas d’état et qui communiquent par messages.<br>Ça me paraît bien pour faire des micro-services indépendants, non ?</li>
<li><strong>OTP</strong> -&gt; l’<em>Open Telecom Platform</em> permet de faire communiquer simplement nos process et même de les superviser pour les redémarrer en cas de crash (tolérance à la panne) ainsi que de les monitorer (usage CPU, RAM, applications lancées, etc).<br>Et tout ça, inclus de base !</li>
<li><strong>mix</strong> -&gt; mix est la chaîne d’outils d’Elixir. Elle permet de gérer les dépendances avec <a href="https://hex.pm/" target="_blank" rel="external">hex</a>, de compiler, de lancer les tests, de générer la documentation à la JavaDoc, lancer des applications, etc.<br>Ce qui me plaît le plus avec mix (outre le fait que c’est un vrai couteau suisse), c’est qu’il révèle une véritable culture du test (même les exemples de la documentation sont inclus dans l’exécution des tests…). Et ça, ça me plaît.</li>
</ul>
<h2 id="Penser-autrement"><a href="#Penser-autrement" class="headerlink" title="Penser autrement"></a>Penser autrement</h2><p>Je ne vais pas entrer plus loin dans le détail. L’apprentissage d’Elixir est un peu déroutante quand on est habitué à la programmation objet (pattern matching partout, récursion à fond, pas de boucle, etc) mais elle en vaut la peine, ne serait-ce que pour apprendre à penser autrement.<br>Pour ça je vous conseille la lecture du très bon <a href="https://pragprog.com/book/elixir12/programming-elixir-1-2" target="_blank" rel="external">Programming Elixir 1.2</a> de <a href="https://twitter.com/pragdave" target="_blank" rel="external">Dave Thomas</a> et surtout de réaliser les exercises qu’il contient. Ce n’est qu’à cette condition que votre lecture sera efficace. Et n’hésitez pas à partager vos implémentations, voici les <a href="https://github.com/PierrePIRONIN/ProgrammingElixir1.2" target="_blank" rel="external">miennes</a>.</p>
<h2 id="Mais-ce-n’est-pas-tout"><a href="#Mais-ce-n’est-pas-tout" class="headerlink" title="Mais ce n’est pas tout"></a>Mais ce n’est pas tout</h2><p>Elixir a indubitablement quelque chose à apporter dans la conception de nos backend.<br>Ça se sent. Mais ce n’est pas tout.<br>On a un autre outil à notre disposition pour nous aider: <a href="http://www.phoenixframework.org/" target="_blank" rel="external">Phoenix</a>, LE framework web écrit en Elixir !</p>
<p>Ça sera l’objet de ma prochaine lecture, <a href="https://pragprog.com/book/phoenix/programming-phoenix" target="_blank" rel="external">Programming Phoenix</a> et de mon prochain post.</p>
<p><em>Think differently !</em></p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;Elixir-C’est-quoi&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Elixir-C’est-quoi&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Elixir ? C’est quoi ?&quot;&gt;&lt;/a&gt;Elixir ? C’est quoi ?&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Un
    
    </summary>
    
    
      <category term="Elixir" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/Elixir/"/>
    
      <category term="functional programming" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/functional-programming/"/>
    
      <category term="backend" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/backend/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Let&#39;s Encrypt your Nginx !</title>
    <link href="http://pierrepironin.fr/Let-s-encrypt/"/>
    <id>http://pierrepironin.fr/Let-s-encrypt/</id>
    <published>2015-12-05T12:20:36.000Z</published>
    <updated>2016-10-16T18:05:43.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://letsencrypt.org/" target="_blank" rel="external">Let’s Encrypt</a> est un projet d’autorité de certification gratuite, automatisé et libre.</p>
<p>Concrètement, cela nous permet notamment d’avoir des sites et applications web en https, reconnues comme dignes de confiance par les navigateurs internet. Et cela sans payer et surtout basé sur des logiciels <a href="https://github.com/letsencrypt" target="_blank" rel="external">open source</a> !</p>
<p>La beta est ouverte au public depuis jeudi, j’en ai donc profité pour remplacer les certificats auto-signés de mon GitLab sous Nginx par de vrais certificats “made by” <em>Let’s Encrypt</em>.</p>
<h3 id="Installation-et-generation-des-certificats"><a href="#Installation-et-generation-des-certificats" class="headerlink" title="Installation et génération des certificats"></a>Installation et génération des certificats</h3><p>L’installation de <em>Let’s Encrypt</em> est simple, il suffit de cloner le <em>repository</em> et de lancer un script qui va installer la bonne version du logiciel selon l’OS.<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="code"><pre><div class="line">git clone https://github.com/letsencrypt/letsencrypt</div><div class="line">cd letsencrypt</div><div class="line">./letsencrypt-auto --help</div></pre></td></tr></table></figure></p>
<p>La cible de <em>Let’s Encrypt</em> est de fournir un service permettant d’automatiser la génération des certificats et leur renouvellement. Cela marche bien pour un serveur <a href="https://letsencrypt.org/howitworks" target="_blank" rel="external">Apache</a> mais pas encore pour <a href="http://nginx.org/" target="_blank" rel="external">Nginx</a> (ne pas oublier que c’est une beta).</p>
<p>On va donc lui demander de seulement générer les certifacts et de ne pas tout gérer. Pour cela, il suffit de stopper Nginx (la coupure ne sera pas très longue) et lancer la génération du certificat pour son domaine.<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="code"><pre><div class="line">sudo nginx -s stop</div><div class="line"></div><div class="line">./letsencrypt-auto certonly --standalone -d my-gitlab-domain.fr -d www.my-gitlab-domain.fr</div></pre></td></tr></table></figure></p>
<p>Et voilà, les certifacts sont prềts dans <code>/etc/letsencrypt/live/my-gitlab-domain.fr/</code></p>
<h3 id="Redemarrer-nginx-et-configurer-le-domaine"><a href="#Redemarrer-nginx-et-configurer-le-domaine" class="headerlink" title="Redémarrer nginx et configurer le domaine"></a>Redémarrer nginx et configurer le domaine</h3><p>On redémarre le service Nginx.<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="code"><pre><div class="line">sudo service nginx start</div></pre></td></tr></table></figure></p>
<p>Et on modifie la configuration de notre serveur Nginx.<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="code"><pre><div class="line">server &#123;</div><div class="line">	listen 443;</div><div class="line">	listen [::]:443;</div><div class="line"></div><div class="line">	# Make site accessible from http://localhost/</div><div class="line">	server_name www.my-gitlab-domain.fr my-gitlab-domain.fr;</div><div class="line"></div><div class="line">	ssl on;</div><div class="line">  ssl_certificate /etc/letsencrypt/live/my-gitlab-domain.fr/cert.pem;</div><div class="line">  ssl_certificate_key /etc/letsencrypt/live/my-gitlab-domain.fr/privkey.pem;</div><div class="line"></div><div class="line">  ssl_stapling on;</div><div class="line">  ssl_stapling_verify on;</div><div class="line">  ssl_trusted_certificate /etc/letsencrypt/live/my-gitlab-domain.fr/fullchain.pem;</div><div class="line"></div><div class="line">	location / &#123;</div><div class="line">    ...</div><div class="line">  &#125;</div><div class="line">&#125;</div></pre></td></tr></table></figure></p>
<p>On recharge la configuration pour qu’elle soit prise en compte par Nginx.<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="code"><pre><div class="line">sudo ngnix -s reload</div></pre></td></tr></table></figure></p>
<p>Le tour est joué !</p>
<h3 id="Renouvellement"><a href="#Renouvellement" class="headerlink" title="Renouvellement"></a>Renouvellement</h3><p>Le certificat est valide pour 60 jours et sans renouvellement automatique pour Nginx pour l’instant, il suffira de relancer la commande pour le renouveller.<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="code"><pre><div class="line">./letsencrypt-auto certonly --standalone -d my-gitlab-domain.fr -d www.my-gitlab-domain.fr</div></pre></td></tr></table></figure></p>
<p>Sources:</p>
<ul>
<li><a href="https://letsencrypt.org/howitworks/" target="_blank" rel="external">https://letsencrypt.org/howitworks/</a></li>
<li><a href="https://community.letsencrypt.org/t/nginx-installation/3502/5" target="_blank" rel="external">https://community.letsencrypt.org/t/nginx-installation/3502/5</a></li>
</ul>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://letsencrypt.org/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external&quot;&gt;Let’s Encrypt&lt;/a&gt; est un projet d’autorité de certification gratuite, a
    
    </summary>
    
    
      <category term="lets-encrypt" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/lets-encrypt/"/>
    
      <category term="ssl" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/ssl/"/>
    
      <category term="gitlab" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/gitlab/"/>
    
      <category term="nginx" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/nginx/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Déploiement continu avec GitHub, Travis CI, PM2 et Coveralls.io</title>
    <link href="http://pierrepironin.fr/deploiement-continu-nodejs/"/>
    <id>http://pierrepironin.fr/deploiement-continu-nodejs/</id>
    <published>2015-12-01T18:41:24.000Z</published>
    <updated>2016-10-16T18:05:43.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Dans le cadre d’un projet basé sur <a href="http://hapijs.com" target="_blank" rel="external">Hapi.js</a> (je reviendrai dessus dans un prochain article), j’ai pris un peu de temps pour améliorer la façon de déployer mes applications <a href="http://nodejs.org" target="_blank" rel="external">Node.js</a>.</p>
<p>Voici ce que j’ai mis en place pour mes petits projets.</p>
<h3 id="Deployer-a-chaque-“git-push”"><a href="#Deployer-a-chaque-“git-push”" class="headerlink" title="Déployer à chaque “git push”"></a>Déployer à chaque “git push”</h3><p>Quoi de plus sympa qu’une application qui se déploie en production sur un simple commit/push ? Rien, on est bien d’accord ?<br>Je me suis donc inspiré de cet <a href="http://mikeeverhart.net/2013/01/using-git-to-deploy-code/" target="_blank" rel="external">article</a> pour mettre en place, sur mon serveur Ubuntu, un <em>bare repository</em> vers lequel je <em>push</em> lorsque je veux déployer mon application.<br><figure class="highlight sh"><figcaption><span>Contenu d'un bare repository</span></figcaption><table><tr><td class="code"><pre><div class="line">branches  config  description  HEAD  hooks  index  info  objects  refs</div></pre></td></tr></table></figure></p>
<p>Je définis une action sur l’événement <em>post-receive</em>, ce qui se fait simplement en créant un fichier du même nom dans le répertoire <em>hooks</em>.<br><figure class="highlight plain"><figcaption><span>hooks/post-receive</span></figcaption><table><tr><td class="code"><pre><div class="line">#!/bin/sh</div><div class="line">GIT_WORK_TREE=/opt/my-app git checkout -f</div><div class="line">cd /opt/my-app</div><div class="line">npm install</div></pre></td></tr></table></figure></p>
<p>Ainsi à chaque <em>push</em>, un <em>checkout</em> est fait dans le repertoire d’installation de mon application (un git clone ayant était fait manuellement la première fois) puis un <em>npm install</em> pour mettre à jour mon application.</p>
<p>Facile, non ?</p>
<h3 id="Oui-Un-peu-trop-facile-peut-etre…"><a href="#Oui-Un-peu-trop-facile-peut-etre…" class="headerlink" title="Oui. Un peu trop facile peut-être…"></a>Oui. Un peu trop facile peut-être…</h3><p>Mettre à jour son application d’un simple <em>push</em> c’est cool, mais encore faut-il s’assurer que la qualité est toujours au rendez-vous. Mon projet étant hébergé sous <a href="http://github.com" target="_blank" rel="external">GitHub</a>, j’utilise <a href="http://travis-ci.org" target="_blank" rel="external">Travis CI</a> comme outil d’intégration continu, parfaitement intégré puisqu’il déclenchera un build à chaque <em>push</em> sur GitHub.<br>Il se configure assez simplement grâce au fichier <code>.travis.yml</code> à la racine du projet.<br><figure class="highlight yml"><figcaption><span>.travis.yml (début)</span></figcaption><table><tr><td class="code"><pre><div class="line"><span class="attr">sudo:</span> <span class="literal">false</span></div><div class="line"><span class="attr">language:</span> node_js</div><div class="line"><span class="attr">node_js:</span></div><div class="line"><span class="bullet">-</span> <span class="number">4.0</span></div><div class="line"><span class="attr">services:</span> mongodb</div><div class="line"><span class="attr">addons:</span></div><div class="line"><span class="attr">  apt:</span></div><div class="line"><span class="attr">    sources:</span></div><div class="line"><span class="bullet">    -</span> mongodb<span class="bullet">-3.0</span>-precise</div><div class="line"><span class="attr">    packages:</span></div><div class="line"><span class="bullet">    -</span> mongodb-org-server</div><div class="line">...</div><div class="line">...</div></pre></td></tr></table></figure></p>
<p>On déclare le langage et runtime qu’on utilise (ici Node.js v4) et les services dont on a besoin (ici MongoDB en l’installant à chaque <em>build</em>).<br><figure class="highlight yml"><figcaption><span>.travis.yml (fin)</span></figcaption><table><tr><td class="code"><pre><div class="line">...</div><div class="line">...</div><div class="line"><span class="attr">  ssh_known_hosts:</span></div><div class="line"><span class="bullet">    -</span> my.server.fr</div><div class="line"><span class="attr">after_success:</span></div><div class="line"><span class="bullet">  -</span> eval <span class="string">"$(ssh-agent -s)"</span></div><div class="line"><span class="bullet">  -</span> mkdir ~/.ssh</div><div class="line"><span class="bullet">  -</span> mv .travis-config ~/.ssh/config</div><div class="line"><span class="bullet">  -</span> mv .deploy.pem ~/.ssh/deploy.pem</div><div class="line"><span class="bullet">  -</span> chmod <span class="number">600</span> ~/.ssh/deploy.pem</div><div class="line"><span class="bullet">  -</span> git remote add deploy ssh://user@my.server.fr/opt/my-app-bare</div><div class="line"><span class="bullet">  -</span> git push deploy master</div><div class="line"><span class="attr">before_install:</span></div><div class="line"><span class="bullet">  -</span> openssl aes<span class="bullet">-256</span>-cbc -K $encrypted_d3a1e9dbde14_key -iv $encrypted_d3a1e9dbde14_iv</div><div class="line"><span class="bullet">    -</span>in .deploy.pem.enc -out .deploy.pem -d</div></pre></td></tr></table></figure></p>
<p>Et vient la partie un peu plus velue.</p>
<p>Tout d’abord, on met en place la tuyauterie pour ssh en rajoutant notre serveur comme hôte de confiance (<em>ssh_known_hosts</em>) puis en décodant notre clé privée ssh (<em>before_install</em>) qui sera utilisé par Travis pour faire le <em>push</em> et qui avait été <em>commit</em> encryptée sur le <em>repository</em>.<br>La partie intéressante se trouve dans le <em>after_success</em>, juste après la tambouille pour initialiser la connexion ssh, on ajoute notre <em>bare repository</em> sous le nom <em>deploy</em> et on pousse notre branche <em>master</em> vers ce <em>deploy</em>.</p>
<p>Voilà, on a automatisé notre <em>push</em> vers notre serveur de production lorsqu’on <em>push</em> sur GitHub.</p>
<p>Bon, c’est bien joli tout ça mais en apparence on ne fait que dire à Travis de faire un <em>push</em> une fois le <em>build</em> terminé, ce qu’on savait déjà faire manuellement…</p>
<p>En apparence seulement, car ce qui est bien avec Travis c’est que si une cible <em>test</em> est présente dans notre <code>package.json</code>, il va l’exécuter automatiquement et la prendre en compte dans son résultat de build !<br>Ainsi si nos tests ne passent pas, le <em>build</em> est en échec et notre application n’est pas redéployée.<br>On peut même aller encore plus loin en fixant un seuil minimal de couverture de code de nos tests en dessous duquel ils sont considérés en échec. C’est ce que je fais avec <a href="https://github.com/hapijs/lab" target="_blank" rel="external">Lab</a>, l’outil de test de Hapi.js, avec la commande suivante qui fixe le seuil de couverture à 95% :<br><figure class="highlight plain"><figcaption><span>Lancement de tests</span></figcaption><table><tr><td class="code"><pre><div class="line">lab -c -t 95 -L</div></pre></td></tr></table></figure></p>
<p>Sympa non ?</p>
<h3 id="Oui-Mais-c’est-pas-suffisant…"><a href="#Oui-Mais-c’est-pas-suffisant…" class="headerlink" title="Oui. Mais c’est pas suffisant…"></a>Oui. Mais c’est pas suffisant…</h3><p>C’est pas suffisant parce que même si notre application est installée à la volée, il faut que notre serveur Node.js redémarre pour prendre en compte toutes les modifications. Pour ça, j’utilise <a href="https://github.com/Unitech/pm2" target="_blank" rel="external">PM2</a> en mode <em>watch</em> qui est un utilitaire qui va monitorer nos serveurs Node.js.</p>
<p>Ainsi lorsque des fichiers vont être mis à jour par notre push, PM2 va automatiquement redémarrer le serveur Node.js qu’on lui avait spécifié avec la commande :<br><figure class="highlight plain"><figcaption><span>pm2 start</span></figcaption><table><tr><td class="code"><pre><div class="line">pm2 start my-app.js</div></pre></td></tr></table></figure></p>
<p>Cool !</p>
<p>PM2 est un outil vraiment sympa qui possède plein de fonctionnalités. Je vous recommande d’y jeter un oeil si vous ne connaissez pas.</p>
<h3 id="Bonus"><a href="#Bonus" class="headerlink" title="Bonus"></a>Bonus</h3><p>Bien, notre application est redéployée à chacun de nos push à condition que la qualité soit là et les modifications sont prises en compte sans qu’on ait à intervenir grâce à PM2.</p>
<p>Ce qui serait sympa, c’est d’avoir toutes les infos de <em>build</em>, de couverture de tests, versions de nos dépendances, etc, centralisées dans un seul endroit. Et les badges du README.md sont parfaits pour ça.<br><div class="figure center"><img class="fig-img" src="/deploiement-continu-nodejs/badges.png" width="" height="" alt=""></div><div style="clear:both;"></div></p>
<p>Les versions de dépendances <em>npm</em> (prod et dev) sont fournis par <a href="http://david-dm.org" target="_blank" rel="external">david-dm.org</a>, le status de build par Travis et la couverture de code par <a href="http://coveralls.io" target="_blank" rel="external">Coverall.io</a> qui se plugge lui-aussi sur GitHub.</p>
<p>Pour transmettre les informations à Coverralls, j’ai rajouté un script <code>coverage</code> dans <code>package.json</code> qui lance coveralls en sortie de rapport de Lab :<br><figure class="highlight plain"><figcaption><span>Lab et Coveralls</span></figcaption><table><tr><td class="code"><pre><div class="line">lab -c -L -r lcov | ./node_modules/.bin/coveralls</div></pre></td></tr></table></figure></p>
<p>Je rajoute l’appel à ce script (<code>npm run-script coverage</code>) dans la cible <em>after_success</em> du fichier <code>.travis.yml</code> et le tour est joué.</p>
<p>Tous les outils utilisés ici sont gratuits pour des projets open-source.</p>
<p>Enjoy !</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;Dans le cadre d’un projet basé sur &lt;a href=&quot;http://hapijs.com&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external&quot;&gt;Hapi.js&lt;/a&gt; (je reviendrai dessus dans un p
    
    </summary>
    
    
      <category term="continuous delivery" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/continuous-delivery/"/>
    
      <category term="Git" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/Git/"/>
    
      <category term="Travis CI" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/Travis-CI/"/>
    
      <category term="Coveralls.io" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/Coveralls-io/"/>
    
      <category term="PM2" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/PM2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>GitLab Backup</title>
    <link href="http://pierrepironin.fr/gitlab-backup/"/>
    <id>http://pierrepironin.fr/gitlab-backup/</id>
    <published>2015-07-16T17:41:05.000Z</published>
    <updated>2016-10-16T18:05:43.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div style="text-align: justify; text-justify: inter-word"><br>J’ai récemment choisi de migrer mes projets Git privés de <a href="https://fr.atlassian.com/software/stash" target="_blank" rel="external">Stash</a> vers <a href="https://about.gitlab.com/" target="_blank" rel="external">GitLab.</a> Voilà une bonne occasion de remettre à plat mon système de backup Git qui consiste actuellement en un simple rsync des répertoires Git vers un serveur distant. Pas très pratique et surtout pas adapté…<br><br>J’ai trouvé cet <a href="https://www.garron.me/en/bits/backup-git-bare-repo.html" target="_blank" rel="external">article</a> expliquant comment réaliser le backup d’un «bare» dépôt, ce qui est justement le cas de mes dépôts GitLab. Le seul hic, c’est qu’il faut le faire pour chaque dépôt et le refaire lorsqu’on ajoute un dépôt. Pas l’idéal..<br><br>J’ai donc pris un moment pour écrire un script Python qui permette de scanner les projets d’un serveur grâce à l’<a href="http://doc.gitlab.com/ee/api/projects.html" target="_blank" rel="external">API REST</a> de GitLab et de réaliser un clône de chacun de ces projets, tout en étant fortement configurable pour convenir aux besoins de tout le monde.<br><br>Ce script se nomme GitLabBackup et est disponible librement sur mon <a href="https://github.com/PierrePIRONIN/GitLabBackup" target="_blank" rel="external">GitHub</a> pour tous ceux qui cherchent une solution de backup à leur GitLab.<br><br>Enjoy ;)<br></div>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;div style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-word&quot;&gt;&lt;br&gt;J’ai récemment choisi de migrer mes projets Git privés de &lt;a href=&quot;https://fr
    
    </summary>
    
      <category term="Divers" scheme="http://pierrepironin.fr/categories/Divers/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>The Well-Grounded Java Developer</title>
    <link href="http://pierrepironin.fr/the-well-grounded-java-developer/"/>
    <id>http://pierrepironin.fr/the-well-grounded-java-developer/</id>
    <published>2015-06-01T10:26:23.000Z</published>
    <updated>2016-10-16T18:05:43.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div style="text-align: justify; text-justify: inter-word"><br><div class="figure center fig-50"><img class="fig-img" src="/the-well-grounded-java-developer/cover.jpeg" width="200px" height="400px" alt=""></div><div style="clear:both;"></div><br>Deuxième étape de ma <a href="http://pierrepironin.fr/cure-de-jouvence-java/" title="Cure de jouvence Java">cure de rattrapage Java</a> après <a href="http://pierrepironin.fr/effective-java/">Effective Java</a>, <a href="http://www.manning.com/evans/" target="_blank" rel="external">The Well-Grounded Java Developer</a> est un livre introduisant les nouveautés de Java 7 ainsi que les langages polyglottes tournant sur  la JVM. Il a été écrit par <a href="https://twitter.com/kittylyst" target="_blank" rel="external">Ben Evans</a>, membre du comité exécutif du Java Community Process, et <a href="https://twitter.com/karianna" target="_blank" rel="external">Martijn Verburg</a>, coleader du London JUG, entre autres.<br><br>J’ai choisi ce livre car il permet à la fois de faire le tour des nouveautés Java 7 (<a href="http://openjdk.java.net/projects/coin/" target="_blank" rel="external">Project Coin</a>, NIO.2), de rentrer dans des sujets techniques (injection de dépendances, concurrence, manipulation de .class et bytecode) ainsi que de faire un tour d’horizon des nouveaux langages développés sur la JVM (Groovy, Scala, Clojure), en terminant sur une touche de software craftsmanship : mixer de façon judicieuse tous ces langages pour tirer partie de leurs qualités respectives.<br><br>Je conseille fortement ce livre à tous ceux qui, comme moi, auraient mis Java entre parenthèses ces dernières années et qui seraient restés bloqués à Java 6. Même si j’aurais aimé que certains points soient un peu plus approfondis, on voit beaucoup de choses, on découvre un tas de sujets et on code aussi ! Et les pages défilent très vite.<br><br>J’ai vraiment apprécié la partie polyglotte et notamment le fait chacun des langages présentés soit approfondi en mettant l’accent sur un de leurs points forts, avec pour chacun un petit projet à coder :<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- <a href="https://grails.org/" target="_blank" rel="external">GRails</a>, framework web orienté “rapid web development” pour Groovy<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- <a href="http://scalatest.org/" target="_blank" rel="external">ScalaTest</a>, framework de tests pour Scala<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- <a href="https://github.com/weavejester/compojure" target="_blank" rel="external">Compojure</a>,  framework web pour Clojure<br><br>Un livre à garder dans sa bibliothèque et à ressortir souvent. Cerise sur le gâteau, pour l’achat en version papier, Manning <a href="http://manning.com/ebookoffer/" target="_blank" rel="external">offre l’ebook</a> en multiples versions et non-limité dans le temps, ce qui est un vrai plus pour emporter sa lecture partout !<br></div>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;div style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-word&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;div class=&quot;figure center fig-50&quot;&gt;&lt;img class=&quot;fig-img&quot; src=&quot;/the-well-grounde
    
    </summary>
    
      <category term="Lectures" scheme="http://pierrepironin.fr/categories/Lectures/"/>
    
    
      <category term="groovy" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/groovy/"/>
    
      <category term="scala" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/scala/"/>
    
      <category term="Clojure" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/Clojure/"/>
    
      <category term="Java 7" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/Java-7/"/>
    
      <category term="Project Coin" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/Project-Coin/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Lava JUG - Bigdata et intégration en entreprise</title>
    <link href="http://pierrepironin.fr/lava-jug-bigdata-et-integration-en-entreprise/"/>
    <id>http://pierrepironin.fr/lava-jug-bigdata-et-integration-en-entreprise/</id>
    <published>2015-04-27T18:11:12.000Z</published>
    <updated>2016-10-16T18:05:43.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div style="text-align: justify; text-justify: inter-word"><br>Jeudi dernier avait lieu une nouvelle session du <a href="http://www.lavajug.org" title="Lava JUG" target="_blank" rel="external">Lava JUG</a> : <a href="http://www.lavajug.org/2015/04/23/bigdata-et-integration-entreprise.html" title="Lava JUG - Bigdata et intégration en entreprise" target="_blank" rel="external">Bigdata et intégration en entreprise</a> avec <a href="https://twitter.com/jbonofre" title="@jbonofre" target="_blank" rel="external">Jean-Baptiste Onofré</a>.<br><br>Jean-Baptiste est membre de l’<a href="https://www.apache.org/" title="Apache Software Foundation" target="_blank" rel="external">Apache Software Foundation</a> et participe, ou  a participé, à de nombreux projets de l’association et cette soirée était donc l’occasion de découvrir un peu plus ce monde là.<br><br>Avec une présentation fleuve de plus de trois heures, Jean-Baptiste nous a présenté, en véritable passionné, les arcanes de la fondation Apache. A commencer par le <a href="https://www.apache.org/foundation/how-it-works.html" title="How the ASF works" target="_blank" rel="external">rôle</a> que tout un chacun peut jouer en récupérant les sources et en proposant des “pull requests” (<em>developer</em>) jusqu’à devenir membre de l’association (<em>ASF member</em>) en passant par le rôle de _committer _et en participant aux PMCs (<em>Project Management Committees</em>).<br><br>Jean-Baptiste est aussi très impliqué dans les technologies tournant autour de l’<a href="http://www.osgi.org" title="OSGi" target="_blank" rel="external">OSGi</a>, framework très connu pour son approche orientée services permettant un découplage faible et encourageant la réutilisabilité de composants.<br><br>C’est dans cet esprit qu’il nous a présenté un projet dont il est à l’origine et qu’il dirige en qualité de <em>PMC Chair : </em><a href="http://karaf.apache.org/" title="Karaf" target="_blank" rel="external">Karaf</a> et ses compagnons <a href="http://karaf.apache.org/index/subprojects/cellar.html" title="Cellar" target="_blank" rel="external">Cellar</a>, <a href="http://karaf.apache.org/index/subprojects/cave.html" title="Cave" target="_blank" rel="external">Cave</a>, … Véritable couteau suisse embarquant tout une flopée de fonctionnalités, Karaf permet de déployer des applications très variées et dans des environnements très différents.<br><br>Parmis ces fonctionnalités, on peut notamment citer : le redéploiement à chaud, une mise à jour à la volée de la configuration, un système de logging avec niveau de log modifiables dynamiquement, un shell Unix-like puissant entièrement développé from scratch et donc disponnible sur tous les OS ainsi qu’un système de provisioning (i.e. déploiement des artefacts ET des fichiers de configuration).<br><br>Complétée par une démo et ponctuée de devinettes sur l’origine des noms de divers projets <a href="https://www.apache.org/foundation/faq.html#name" title="Origin nom apache" target="_blank" rel="external">Apache</a>, ce fut une soirée enrichissante qui résonna parfaitement avec la présentation de <a href="http://pierrepironin.fr/lava-jug-on-the-path-to-wisdom/" title="Lava JUG – On the path to Wisdom">Wisdom</a> par Clément Escoffier et qui donne envie de mettre le pied dans un projet open source.<br><br>La session est à retrouver <a href="https://www.youtube.com/watch?feature=player_embedded&amp;v=g_BTrzpJIN4" title="S04E08 Live" target="_blank" rel="external">ici</a>.<br><br>Encore merci à lui et au Lava JUG !<br></div>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;div style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-word&quot;&gt;&lt;br&gt;Jeudi dernier avait lieu une nouvelle session du &lt;a href=&quot;http://www.lavajug.
    
    </summary>
    
      <category term="Événements" scheme="http://pierrepironin.fr/categories/Evenements/"/>
    
    
      <category term="Apache" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/Apache/"/>
    
      <category term="Karaf" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/Karaf/"/>
    
      <category term="lava JUG" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/lava-JUG/"/>
    
      <category term="OSGi" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/OSGi/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Un serveur MongoDB sécurisé sur Docker</title>
    <link href="http://pierrepironin.fr/docker-et-mongodb/"/>
    <id>http://pierrepironin.fr/docker-et-mongodb/</id>
    <published>2015-04-10T18:54:38.000Z</published>
    <updated>2016-10-16T18:05:43.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><div style="text-align: justify; text-justify: inter-word"><br>Je vous propose dans cet article de jouer un peu avec <a href="https://www.docker.com/" title="Docker" target="_blank" rel="external">Docker</a> pour monter une instance <a href="http://pierrepironin.fr/lava-jug-soiree-et-workshop-mongodb/" title="Lava JUG – Soirée et workshop MongoDB">MongoDB</a> sur un <a href="http://doc.ubuntu-fr.org/ubuntu_server" title="Ubuntu Server" target="_blank" rel="external">Ubuntu Server 14.04</a> et la rendre accessible depuis internet. Le but étant de fournir un base de données partagée entre plusieurs développeurs pour un projet assez simple.</div></p>
<p>Nous verrons donc comment récupérer une image Docker de Mongo qui va bien à travers <a href="https://hub.docker.com/" title="Docker Hub" target="_blank" rel="external">Docker Hub</a> et comment mettre en place quelques mécanismes de sécurité de base (authentification + connexions SSL).</p>
<p>L’article peut paraître assez long mais pas de panique, c’est dû aux explications et aux exemples. Le nombre de commandes à taper n’est pas très important.</p>
<p>C’est parti !</p>
<a id="more"></a>
<!-- toc -->
<h2 id="Installer-Docker"><a href="#Installer-Docker" class="headerlink" title="Installer Docker"></a>Installer Docker</h2><p>La première chose à faire est d’installer Docker sur notre Ubuntu Server.</p>
<p>Docker étant un projet qui bouge vite (très vite !), on n’utilisera pas directement un <em>apt-get install</em> classique mais la ligne de commande suivante :<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="code"><pre><div class="line">wget -qO- https://get.docker.com/ | sh</div></pre></td></tr></table></figure></p>
<p>Après avoir téléchargé pas mal de choses, Docker devrait être installé correctement. On peut tester avec :<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="code"><pre><div class="line">sudo docker ps</div></pre></td></tr></table></figure></p>
<p>Si ce n’est pas le cas et que vous avez une erreur du style<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="code"><pre><div class="line">FATA[0000] Get http:///var/run/docker.sock/v1.17/containers/json: dial unix /var/run/docker.sock: no such file </div><div class="line">or directory. </div><div class="line">Are you trying to connect to a TLS-enabled daemon without TLS?</div></pre></td></tr></table></figure></p>
<p>il faut un peu bidouiller en lançant une installation par apt classique puis une suppression par apt et enfin une réinstallation par la méthode ci-dessus…<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="code"><pre><div class="line">sudo apt-get install docker.io</div><div class="line">sudo docker version</div><div class="line">sudo apt-get remove docker.io</div><div class="line">wget -qO- https://get.docker.com/ | sh</div></pre></td></tr></table></figure></p>
<p>Par défaut Docker s’exécute à travers un sudo mais on peut se simplifier un peu la vie en ajoutant notre utilisateur à un groupe docker (ex avec mon login <em>pierrot</em>):<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="code"><pre><div class="line">sudo usermod -aG docker pierrot</div></pre></td></tr></table></figure></p>
<p>On peut vérifier la bonne installation avec :<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="code"><pre><div class="line">docker run hello-world</div></pre></td></tr></table></figure></p>
<p>Si tout va bien vous devriez voir les lignes suivantes :<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="code"><pre><div class="line">pierrot@dev:~$ docker run hello-world</div><div class="line">    Unable to find image &apos;hello-world:latest&apos; locally</div><div class="line">    31cbccb51277: Pull complete </div><div class="line">    e45a5af57b00: Pull complete </div><div class="line">    511136ea3c5a: Already exists </div><div class="line">    hello-world:latest: The image you are pulling has been verified. Important: image verification is a tech preview feature and should not be relied on to provide security.</div><div class="line">    Status: Downloaded newer image for hello-world:latest</div><div class="line">    Hello from Docker.</div><div class="line">    This message shows that your installation appears to be working correctly.</div><div class="line"></div><div class="line">    To generate this message, Docker took the following steps:</div><div class="line">        1. The Docker client contacted the Docker daemon.</div><div class="line">        2. The Docker daemon pulled the &quot;hello-world&quot; image from the Docker Hub.</div><div class="line">            (Assuming it was not already locally available.)</div><div class="line">        3. The Docker daemon created a new container from that image which runs the</div><div class="line">            executable that produces the output you are currently reading.</div><div class="line">        4. The Docker daemon streamed that output to the Docker client, which sent it</div><div class="line">            to your terminal.</div><div class="line"></div><div class="line">    To try something more ambitious, you can run an Ubuntu container with:</div><div class="line">    $ docker run -it ubuntu bash</div><div class="line"></div><div class="line">    For more examples and ideas, visit:</div><div class="line">    http://docs.docker.com/userguide/</div></pre></td></tr></table></figure></p>
<p>sources : <a href="https://docs.docker.com/installation/ubuntulinux" title="Docker on Ubuntu" target="_blank" rel="external">https://docs.docker.com/installation/ubuntulinux</a></p>
<h2 id="Recuperer-une-image-MongoDB"><a href="#Recuperer-une-image-MongoDB" class="headerlink" title="Récupérer une image MongoDB"></a>Récupérer une image MongoDB</h2><p>Un des gros avantages de Docker est son Hub qui met à disposition des milliers d’images prêtes à l’utilisation.</p>
<p>On va donc récupérer une image officielle Mongo dans sa dernière version (à ce jour 3.0) :</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="code"><pre><div class="line">docker pull mongo:latest</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Attention de bien spécifier un tag (ici <em>latest</em>) sinon Docker récupérera TOUTES les versions disponibles ! Et ça en fait quelques <a href="https://registry.hub.docker.com/_/mongo/tags/manage/" title="Mongo Docker tags" target="_blank" rel="external">unes</a>, je le sais, je n’avais pas mis de tag lors de mes premiers tests….</p>
<p>Docker récupère l’image Mongo :</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="code"><pre><div class="line">pierrot@dev:~$ docker pull mongo:latest</div><div class="line">    4f903438061c: Pull complete </div><div class="line">    1265e16d0c28: Pull complete </div><div class="line">    ...</div><div class="line">    9552b2f0723b: Pull complete </div><div class="line">    511136ea3c5a: Already exists </div><div class="line">    mongo:latest: The image you are pulling has been verified. Important: image verification is a tech preview feature and should not be relied on to provide security.</div><div class="line">    Status: Downloaded newer image for mongo:latest</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Il est toujours intéressant de jeter un œil à ce qui se passe en coulisse, on peut donc aller décortiquer le <a href="https://github.com/docker-library/mongo/blob/b1c4c5028bd10fe01ddd3fbcdb4b0828580c14e0/3.0/Dockerfile" title="DockerFile for Mongo 3.0" target="_blank" rel="external">DockerFile</a> associé à l’image téléchargée.</p>
<p>sources : <a href="https://registry.hub.docker.com/_/mongo/" title="Docker repository for Mongo" target="_blank" rel="external">https://registry.hub.docker.com/_/mongo/</a></p>
<h2 id="Creer-des-dossiers-permanents-pour-les-bases-de-donnees-MongoDB"><a href="#Creer-des-dossiers-permanents-pour-les-bases-de-donnees-MongoDB" class="headerlink" title="Créer des dossiers permanents pour les bases de données MongoDB"></a>Créer des dossiers permanents pour les bases de données MongoDB</h2><p>Afin de pouvoirs sauvegarder les bases de données, on spécifiera à Docker un binding de /data/db (qui est le lieu de stockage par défaut de MongoDB) vers un chemin local.</p>
<p>Si ce n’est pas très clair, pas de soucis ça le sera quelques lignes plus bas. Pour l’instant on crée juste le dossier qui va bien :</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="code"><pre><div class="line">sudo mkdir -p /opt/mongodb/db</div></pre></td></tr></table></figure>
<h2 id="Lancer-le-server-MongoDB-en-mode-authentifie"><a href="#Lancer-le-server-MongoDB-en-mode-authentifie" class="headerlink" title="Lancer le server MongoDB en mode authentifié"></a>Lancer le server MongoDB en mode authentifié</h2><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="code"><pre><div class="line">docker run -p 27017:27017 -v /opt/mongodb/db:/data/db --name my-mongo-dev -d mongo mongod --auth</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Explications :</p>
<ul>
<li><em>docker run</em> =&gt; on crée un container</li>
<li><em>-p 27017:27017</em> =&gt; dont le port 27017 (port par défaut de mongod) sera accessible en dehors du container</li>
<li><em>-v &lt;local_rep&gt;:&lt;container_rep&gt;</em> =&gt; le dossier /data/db (localisation des bases MongoDB) sera en fait un “lien” vers le dossier que l’on a créé juste au-dessus</li>
<li><em>–name my-mongo-dev</em> =&gt; nom personnalisé du container</li>
<li><em>-d</em> =&gt; le container sera lancé en mode démon au sens linux donc en tâche de fond</li>
<li><em>mongo</em> =&gt; nom de l’image associée au container (i.e. celle que l’on a téléchargé plus tôt)</li>
<li><em>mongod –auth</em> =&gt; lancement du serveur mongo en mode authentification requise</li>
</ul>
<p>Si tout va bien, un <em>docker ps</em> nous affiche notre container et un <em>docker logs</em> nous donne les logs de démarrage de notre serveur MongoDB :<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="code"><pre><div class="line">pierrot@dev:~$ docker run -p 27017:27017 -v /opt/mongodb/db:/data/db --name my-mongo-dev -d mongo mongod --auth</div><div class="line">    5e90c0b309580aa47f1a6404e43071e6b50198d0ea8b383e4c32cdad18ddc990</div><div class="line"></div><div class="line">pierrot@dev:~$ docker ps</div><div class="line">    CONTAINER ID        IMAGE               COMMAND                CREATED             STATUS              PORTS                      NAMES</div><div class="line">    5e90c0b30958        mongo:latest        &quot;/entrypoint.sh mong   5 seconds ago       Up 5 seconds        0.0.0.0:27017-&amp;gt;27017/tcp   my-mongo-dev   </div><div class="line"></div><div class="line">pierrot@dev:~$ docker logs my-mongo-dev</div><div class="line">    2015-04-06T17:24:05.787+0000 I JOURNAL  [initandlisten] journal dir=/data/db/journal</div><div class="line">    2015-04-06T17:24:05.788+0000 I JOURNAL  [initandlisten] recover : no journal files present, no recovery needed</div><div class="line">    2015-04-06T17:24:07.636+0000 I JOURNAL  [initandlisten] preallocateIsFaster=true 17.56</div><div class="line">    ...</div><div class="line">    2015-04-06T17:24:41.419+0000 I STORAGE  [FileAllocator] done allocating datafile /data/db/local.0, size: 64MB,  took 0.016 secs</div><div class="line">    2015-04-06T17:24:41.434+0000 I NETWORK  [initandlisten] waiting for connections on port 27017</div></pre></td></tr></table></figure></p>
<p>sources :</p>
<ul>
<li><a href="https://registry.hub.docker.com/u/dockerfile/mongodb/" title="Docker Hub previous Mongo" target="_blank" rel="external">https://registry.hub.docker.com/u/dockerfile/mongodb/</a></li>
<li><a href="https://registry.hub.docker.com/_/mongo/" title="Docker repository for Mongo" target="_blank" rel="external">https://registry.hub.docker.com/_/mongo/</a></li>
</ul>
<h2 id="Lancer-un-client-Mongo-pour-creer-un-super-admin"><a href="#Lancer-un-client-Mongo-pour-creer-un-super-admin" class="headerlink" title="Lancer un client Mongo pour créer un super-admin"></a>Lancer un client Mongo pour créer un super-admin</h2><p>À ce stade, il est possible de se connecter à notre serveur de l’extérieur mais nous n’aurons accès à aucune collection (i.e. table) ni en lecture ni en écriture (à part la collection test).</p>
<p>Pour remédier à cela, il nous faut créer un utilisateur “super-admin” qui servira à créer d’autres utilisateurs. Cela se fait avec un client mongo lancé sur le <strong>même système</strong> que le serveur mongod grâce à la “<a href="http://docs.mongodb.org/manual/core/authentication/#localhost-exception" title="Mongo Localhost Exception" target="_blank" rel="external">localhost exception</a>“.</p>
<p>Mais comment accéder au même système que notre serveur qui n’est autre que le container docker lancé en mode démon ? Le plus simple est d’utiliser la commande <em>exec</em> introduite avec la version 1.3 de Docker afin de lancer un client mongo dans le même container :<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="code"><pre><div class="line">docker exec -it my-mongo-dev mongo</div></pre></td></tr></table></figure></p>
<p>Ensuite, on crée notre super-admin dans la console mongo :<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="code"><pre><div class="line">&gt; use admin</div><div class="line">switched to db admin</div><div class="line">&gt; db.createUser(</div><div class="line">... &#123;</div><div class="line">... user: &quot;siteUserAdmin&quot;,</div><div class="line">... pwd: &quot;unPasswordQuiVaBien&quot;,</div><div class="line">... roles: [&#123;role: &quot;userAdminAnyDatabase&quot;, db: &quot;admin&quot;&#125;]</div><div class="line">... &#125;</div><div class="line">... )</div><div class="line">Successfully added user: &#123;</div><div class="line">    &quot;user&quot; : &quot;siteUserAdmin&quot;,</div><div class="line">    &quot;roles&quot; : [</div><div class="line">        &#123;</div><div class="line">        &quot;role&quot; : &quot;userAdminAnyDatabase&quot;,</div><div class="line">        &quot;db&quot; : &quot;admin&quot;</div><div class="line">        &#125;</div><div class="line">    ]</div><div class="line">&#125;</div></pre></td></tr></table></figure></p>
<p>Nous voilà prêt pour créer d’autres utilisateurs.<br>sources :</p>
<ul>
<li><a href="http://serverfault.com/questions/594281/how-can-i-override-cmd-when-running-a-docker-image" title="Docker exec" target="_blank" rel="external">http://serverfault.com/questions/594281/how-can-i-override-cmd-when-running-a-docker-image</a></li>
<li><a href="http://docs.mongodb.org/manual/administration/security/" title="Mongo Security" target="_blank" rel="external">http://docs.mongodb.org/manual/administration/security/</a></li>
<li><a href="http://docs.mongodb.org/manual/tutorial/enable-authentication/" title="Mongo enable authentification" target="_blank" rel="external">http://docs.mongodb.org/manual/tutorial/enable-authentication/</a></li>
</ul>
<h2 id="Ajouter-un-utilisateur-pour-notre-base-de-donnees"><a href="#Ajouter-un-utilisateur-pour-notre-base-de-donnees" class="headerlink" title="Ajouter un utilisateur pour notre base de données"></a>Ajouter un utilisateur pour notre base de données</h2><p>Il vaut mieux éviter de travailler directement avec le super-admin, on ne va l’utiliser que pour créer d’autres utilisateurs.</p>
<p>Pour avoir quelque chose d’assez simple, on ne va créer qu’un seul utilisateur qui aurait accès en lecture/écriture sur toute la base de données avec laquelle on veut travailler.</p>
<p>On commence par lancer un client mongo sur n’importe quelle machine en se connectant avec notre super-admin :</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="code"><pre><div class="line">mongo &lt;ip_server&gt; -u siteUserAdmin -p unPasswordQuiVaBien --authenticationDatabase admin</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Puis, on switche sur la base de données que l’on veut utiliser (ici kanban) et on crée un admin :</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="code"><pre><div class="line">&gt; use kanban</div><div class="line">    switched to db kanban</div><div class="line">&gt; db.createUser(</div><div class="line">... &#123;</div><div class="line">... user: &quot;kanbanUser&quot;,</div><div class="line">... pwd: &quot;unAutrePasswordQuiVaBien&quot;,</div><div class="line">... roles: [&quot;dbOwner&quot;]</div><div class="line">... &#125;</div><div class="line">... )</div><div class="line">Successfully added user: &#123; &quot;user&quot; : &quot;kanbanUser&quot;, &quot;roles&quot; : [ &quot;dbOwner&quot; ] &#125;</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>On peut maintenant faire le test en se connectant directement sur la base kanban avec notre nouvel utilisateur :<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="code"><pre><div class="line">mongo &lt;ip_server&gt;/kanban -u kanbanUser -p unAutrePasswordQuiVaBien --authenticationDatabase kanban</div><div class="line"></div><div class="line">&gt; db.card.insert(</div><div class="line">... &#123;</div><div class="line">... name: &quot;test&quot;</div><div class="line">... &#125;</div><div class="line">... )</div><div class="line">WriteResult(&#123; &quot;nInserted&quot; : 1 &#125;)</div><div class="line">&gt; db.card.find()</div><div class="line">&#123; &quot;_id&quot; : ObjectId(&quot;5522d47b07994c60f49b8674&quot;), &quot;name&quot; : &quot;test&quot; &#125;</div></pre></td></tr></table></figure></p>
<p>On peut faire le test en se connectant sans les informations du kanbanUser et voir que l’accès est bien restreint :<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="code"><pre><div class="line">mongo &lt;ip_server&gt;/kanban</div><div class="line"></div><div class="line">&gt; db.card.find()</div><div class="line">Error: error: &#123; &quot;$err&quot; : &quot;not authorized for query on kanban.card&quot;, &quot;code&quot; : 13 &#125;</div></pre></td></tr></table></figure></p>
<p>sources : <a href="http://docs.mongodb.org/manual/tutorial/add-user-to-database/" title="Add user Mongo" target="_blank" rel="external">http://docs.mongodb.org/manual/tutorial/add-user-to-database/</a></p>
<h2 id="Encrypter-notre-connexion-avec-SSL"><a href="#Encrypter-notre-connexion-avec-SSL" class="headerlink" title="Encrypter notre connexion avec SSL"></a>Encrypter notre connexion avec SSL</h2><p>Le serveur MongoDB peut être lancé pour accepter des connexions cryptées avec SSL. Pour cela, il nous faut un certificat d’authentification et comme nous sommes ici en phase de développement, nous allons créer un certificat auto-signé avec <a href="https://www.openssl.org/" title="OpenSSL" target="_blank" rel="external">OpenSSL</a>.</p>
<p>On commence par se placer dans le dossier qui va bien et on passe en root.</p>
<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="code"><pre><div class="line">cd /etc/ssl</div><div class="line">sudo su</div></pre></td></tr></table></figure>
<p>Puis on utilise la commande suivante pour générer un certificat et une clé.<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="code"><pre><div class="line">openssl req -newkey rsa:2048 -new -x509 -days 365 -nodes -out mongodb-cert.crt -keyout mongodb-cert.key</div></pre></td></tr></table></figure></p>
<p>Ensuite on concatène le certificat et la clé dans un fichier .pem et on quitte le mode root.<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="code"><pre><div class="line">cat mongodb-cert.key mongodb-cert.crt &gt; mongodb.pem</div><div class="line">mkdir -p /opt/mongodb/cert</div><div class="line">cp mongodb.pem /opt/mongodb/cert</div><div class="line">exit</div></pre></td></tr></table></figure></p>
<p>Il faut maintenant ajouter des arguments à notre serveur MongoDB. Comme nous avons fait en sorte de sauvegarder de manière permanente nos bases de données, on peut simplement supprimer le container existant et en recréer un.<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="code"><pre><div class="line">pierrot@dev:~$ docker stop my-mongo-dev</div><div class="line">    08640a0f3ad8</div><div class="line"></div><div class="line">pierrot@dev:~$ docker rm my-mongo-dev</div><div class="line">    08640a0f3ad8</div><div class="line"></div><div class="line">pierrot@dev:/opt/mongodb$ docker run -p 27017:27017 -v /opt/mongodb/db:/data/db -v /opt/mongodb/cert:/data/cert --name my-mongo-dev -d mongo mongod --auth --sslMode requireSSL --sslPEMKeyFile /data/cert/mongodb.pem</div><div class="line">    9339de3f58786f6f46c25c9af1c3c49151936b10d8578ea9727028f8da77a209</div><div class="line"></div><div class="line">pierrot@dev:/opt/mongodb$ docker logs my-mongo-dev</div><div class="line">    2015-04-09T18:34:41.040+0000 W CONTROL  No SSL certificate validation can be performed since no CA file has been provided; please specify an sslCAFile parameter</div><div class="line">    ...</div><div class="line">    2015-04-09T18:34:41.147+0000 I CONTROL  [initandlisten] options: &#123; net: &#123; ssl: &#123; PEMKeyFile: &quot;/data/cert/mongodb.pem&quot;, mode: &quot;requireSSL&quot; &#125; &#125;, security: &#123; authorization: &quot;enabled&quot; &#125; &#125;</div><div class="line">    2015-04-09T18:34:41.173+0000 I NETWORK  [initandlisten] waiting for connections on port 27017 ssl</div></pre></td></tr></table></figure></p>
<p>Voilà, notre serveur MongoDB utilise une connexion SSL.</p>
<p>Il ne nous reste plus qu’à modifier la façon de lancer notre client MongoDB en ajoutant les arguments qui vont bien pour un certificat auto-signé.<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="code"><pre><div class="line">mongo &lt;ip_server&gt;/kanban -u kanbanUser -p unAutrePasswordQuiVaBien --authenticationDatabase kanban --ssl --sslAllowInvalidCertificates</div></pre></td></tr></table></figure></p>
<p>sources :</p>
<ul>
<li><a href="http://docs.mongodb.org/manual/tutorial/configure-ssl/" title="MongoDB doc ssl server" target="_blank" rel="external">http://docs.mongodb.org/manual/tutorial/configure-ssl/</a></li>
<li><a href="http://docs.mongodb.org/manual/tutorial/configure-ssl-clients/" title="MongoDB doc ssl client" target="_blank" rel="external">http://docs.mongodb.org/manual/tutorial/configure-ssl-clients/</a><div></div></li>
</ul>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;div style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-word&quot;&gt;&lt;br&gt;Je vous propose dans cet article de jouer un peu avec &lt;a href=&quot;https://www.docker.com/&quot; title=&quot;Docker&quot;&gt;Docker&lt;/a&gt; pour monter une instance &lt;a href=&quot;http://pierrepironin.fr/lava-jug-soiree-et-workshop-mongodb/&quot; title=&quot;Lava JUG – Soirée et workshop MongoDB&quot;&gt;MongoDB&lt;/a&gt; sur un &lt;a href=&quot;http://doc.ubuntu-fr.org/ubuntu_server&quot; title=&quot;Ubuntu Server&quot;&gt;Ubuntu Server 14.04&lt;/a&gt; et la rendre accessible depuis internet. Le but étant de fournir un base de données partagée entre plusieurs développeurs pour un projet assez simple.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous verrons donc comment récupérer une image Docker de Mongo qui va bien à travers &lt;a href=&quot;https://hub.docker.com/&quot; title=&quot;Docker Hub&quot;&gt;Docker Hub&lt;/a&gt; et comment mettre en place quelques mécanismes de sécurité de base (authentification + connexions SSL).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’article peut paraître assez long mais pas de panique, c’est dû aux explications et aux exemples. Le nombre de commandes à taper n’est pas très important.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’est parti !&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="Sys Admin" scheme="http://pierrepironin.fr/categories/Sys-Admin/"/>
    
    
      <category term="Docker" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/Docker/"/>
    
      <category term="MongoDB" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/MongoDB/"/>
    
      <category term="Ubuntu Server" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/Ubuntu-Server/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Lava JUG - Soirée et workshop MongoDB</title>
    <link href="http://pierrepironin.fr/lava-jug-soiree-et-workshop-mongodb/"/>
    <id>http://pierrepironin.fr/lava-jug-soiree-et-workshop-mongodb/</id>
    <published>2015-03-22T18:15:09.000Z</published>
    <updated>2016-10-16T18:05:43.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div style="text-align: justify; text-justify: inter-word"><br>J’étais jeudi soir au <a href="http://www.lavajug.org/xwiki/bin/view/Main/EventTwentySeven" title="Lava JUG - MongoDB" target="_blank" rel="external">Lava JUG</a>, pour une soirée <a href="https://www.mongodb.org/" title="MongoDB" target="_blank" rel="external">MongoDB</a><a href="http://www.lavajug.org/xwiki/bin/view/Main/EventTwentySix" title="LavaJUG Langages Fonctionnels" target="_blank" rel="external">,</a> animée par <a href="https://twitter.com/tgrall?lang=fr" title="@TugdualGrall" target="_blank" rel="external">Tugdual Grall</a> (alias “Tug”) qui a notamment travaillé neuf ans chez Oracle et qui est maintenant Technical Evangelist chez MongoDB. Le but de la soirée était de présenter les principes fondateurs de MongoDB qui est un SGBD de type NoSQL avec une approche orientée document.<br><br>La première partie de la présentation était consacrée à la théorie et aux opérations de base : présentation du modèle orienté document, différence par rapport aux SGBD traditionnels de type relationnel ainsi que par rapport aux autres SGBD de type NoSQL, les programmes mongod (le serveur) et mongo (le client) écrit majoritairement en C/C++, opérations CRUD, indexes, etc.<br><br>Le second temps était focalisé sur ce qu’apporte MongoDB dans le domaine des bases de données et notamment du “big data” : une scalabilité facilitée et une haute disponibilité grâce à des données qui peuvent être distribuées sur plusieurs instances de MongoDB, donc potentiellement sur plusieurs serveurs. Pour mettre en valeur ces qualités, la société MongoDB a développé un outil intéressant permettant de monter un cluster d’instances dans le cloud (ou sur un réseau d’entreprise) : <a href="https://mms.mongodb.com/" title="MMS" target="_blank" rel="external">MMS</a>.<br>Une autre fonctionnalité très intéressante de MongoDB, même sans avoir des milliards de lignes de données, est l’hétérogénéité des données: un document peut-être enrichi dans le temps avec de nouvelles informations sans avoir à mettre à jour tous les documents existants du même type.<br><br>Pour la première fois, la soirée du jeudi était suivie d’un workshop le vendredi matin. Animé par Tug et organisé avec bienveillance par les gars du Lava JUG (café et croissants servis !). Mise en pratique des notions abordées la veille, cette séance était le parfait complément de la présentation.<br><br>Ne connaissant MongoDB que de nom avant jeudi dernier, j’ai bien aimé ce format présentation+workshop qui apporte un vrai plus dans la découverte de nouvelles technologies. Ajouté à ça l’énergie que met Tug dans le partage de ses connaissances et tout était réuni pour passer de bons moments.<br><br>La présentation, comme toutes les épisodes précédents, est à (re)découvrir <a href="https://www.youtube.com/watch?v=oV7Y7wtJ6Ms" title="S04E07 Live" target="_blank" rel="external">ici</a> !<br><br>Encore merci à Tugdual et au Lava JUG !<br></div>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;div style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-word&quot;&gt;&lt;br&gt;J’étais jeudi soir au &lt;a href=&quot;http://www.lavajug.org/xwiki/bin/view/Main/Eve
    
    </summary>
    
      <category term="Code" scheme="http://pierrepironin.fr/categories/Code/"/>
    
      <category term="Lectures" scheme="http://pierrepironin.fr/categories/Code/Lectures/"/>
    
    
      <category term="MongoDB" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/MongoDB/"/>
    
      <category term="lava JUG" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/lava-JUG/"/>
    
      <category term="Big Data" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/Big-Data/"/>
    
      <category term="C++" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/C/"/>
    
      <category term="Workshop" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/Workshop/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Effective Java</title>
    <link href="http://pierrepironin.fr/effective-java/"/>
    <id>http://pierrepironin.fr/effective-java/</id>
    <published>2015-03-22T15:19:11.000Z</published>
    <updated>2016-10-16T18:05:43.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div style="text-align: justify; text-justify: inter-word"><br><div class="figure center fig-50"><img class="fig-img" src="/effective-java/cover.jpg" width="200px" height="400px" alt=""></div><div style="clear:both;"></div><br>Première étape de ma <a href="http://pierrepironin.fr/cure-de-jouvence-java/" title="Cure de jouvence Java">cure de rattrapage Java</a> : repartir des bases de Java 6. Pour cela, j’avais déjà ce qu’il me fallait dans ma bibliothèque: <a href="http://www.pearsonhighered.com/educator/product/Effective-Java/9780321356680.page" title="Effective Java URL" target="_blank" rel="external">Effective Java, Second Edition </a>de <em><a href="https://twitter.com/joshbloch" title="Joshua Bloch Twitter" target="_blank" rel="external">Joshua Bloch</a></em> que j’avais lu il y a quelques années.<br><br>Joshua Bloch est un développeur reconnu, il a notamment travaillé chez Sun Microsystems et Google et il a dirigé plusieurs spécifications et implémentations Java dont la fameuse Java Collections.<br><br>Effective Java est une mine de bonnes pratiques, basée sur l’expérience de son auteur pour écrire du code Java efficient, notamment lorsque l’on développe une bibliothèque dont l’API sera fortement exposée.<br>La seconde édition a été mise à jour pour Java 6, ce qui peut-être paraître un peu daté à l’heure de Java 8. Mais, même si quelques items ne sont plus forcément d’actualité avec l’avènement des nouvelles versions de Java (ex: concurrence), la majorité des conseils sont bons à prendre car ils ne sont pas liés au langage lui-même mais à la programmation objet en général.<br><br>Le livre est découpé en 78 items répartis en 10 parties, que je vais reprendre ici, en condensé, afin de servir de mémo.<br><a id="more"></a><br><span style="color: #3366ff;"><strong>Partie 1 - Création et suppression d’objets</strong></span><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 1 - Envisager les méthodes statiques de fabrique plutôt que les constructeurs<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 2 - Envisager un “builder” face à un constructeur à beaucoup de paramètres<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 3 - Renforcer la propriété de singleton par un constructeur privé ou un <em>enum</em><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 4 - Renforcer la “non-instantiation” par un constructeur privé<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 5 - Éviter de créer des objets inutilement<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 6 - Éliminer les références vers les objets obsolètes<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 7 - Éviter les “finalizers”<br><span style="color: #3366ff;"><strong>Partie 2 - Méthodes communes à tous les objets Java</strong></span><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 8 - Respecter le contrat généralement admis lors de la redéfinition de <em>equals</em><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 9 - Toujours redéfinir <em>hashcode</em> lorsque <em>equals</em> est redéfinie<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 10 - Toujours redéfinir <em>toString</em><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 11 - Redéfinir <em>clone</em> de façon judicieuse<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 12 - Envisager d’implémenter <em>Comparable</em><br><strong><span style="color: #3366ff;">Partie 3 - Classes et interfaces</span></strong><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 13 - Minimiser l’accessibilité des classes et des membres<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 14 - Utiliser des accesseurs plutôt que des attributs publics<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 15 - Maximiser l’immuabilité (i.e. instances non modifiables)<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 16 - Favoriser la composition plutôt que l’héritage<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 17 - Concevoir et documenter en vue de l’héritage ou alors l’interdire<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 18 - Favoriser les interfaces plutôt que les classes abstraites<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 19 - N’utiliser les interfaces que pour définir des types<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 20 - Favoriser des hiérarchie de classe plutôt que des classes “tagées”<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 21 - Utiliser des objets fonctions pour représenter des stratégies<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 22 - Favoriser les classes internes statiques plutôt que non statiques<br><span style="color: #3366ff;"><strong>Partie 4 - Génériques</strong> </span><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 23 - Ne plus utiliser les “raw types” (i.e. container non générique)<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 24 - Éliminer les “unchecked warnings”<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 25 - Favoriser les listes aux tableaux<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 26 - Favoriser les types génériques<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 27 - Favoriser les méthodes génériques<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 28 - Utiliser les “bounded wildcards” dans les paramètres de méthodes (ex:<em> Iterable&lt;? extends E&gt;</em> plutôt que <em>Iterable&lt;E&gt;</em>)<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 29 - Envisager les “typesafe heterogeneous containers”<br><strong><span style="color: #3366ff;">Partie 5 - Enums et annotations</span></strong><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 30 - Utiliser des e<em>nums</em> plutôt que des <em>int</em><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 31 - Utiliser des instances d’<em>enums</em> plutôt que leur ordinal<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 32 - Utiliser des <em>EnumSet</em> plutôt que des “bit fields” (notamment pour les “flags”)<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 33 - Utiliser des <em>EnumMap</em> plutôt qu’une indexation par ordinal d’<em>enum</em><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 34 - Simuler des <em>enums</em> étendus avec des interfaces<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 35 - Préférer les annotations à l’utilisation de chaînes de caractères(“naming patterns”)<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 36 - Toujours utiliser l’annotation <em>@Override</em> lors d’une redéfinition<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 37 - Utiliser des interfaces “marker” pour définir des types (des interfaces sans méthode comme Serializable)<br><span style="color: #3366ff;"><strong>Partie 6 - Méthodes</strong></span><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 38 - Vérifier la validité des paramètres<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 39 - Faire des copies défensives quand nécessaire<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 40 - Bien réfléchir aux signatures de méthodes (surtout quand elles font parties de l’API)<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 41 - Utiliser la surcharge de façon judicieuse<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 42 - Utiliser les <em>varargs</em> de façon judicieuse<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 43 - Retourner des containers ou tableaux vides plutôt que des objets <em>null</em><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 44 - Écrire des commentaires de documentation pour les méthodes de l’API<br><span style="color: #3366ff;"><strong>Partie 7 - Programmation générale</strong></span><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 45 - Minimiser la portée des variables locales<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 46 - Favoriser les boucles<em> for-each</em> plutôt que les boucles “classiques”<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 47 - Connaître et utiliser les bibliothèques classiques<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 48 - Éviter les float et les double si des réponses exactes sont nécessaires (utiliser notamment BigDecimal)<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 49 - Préférer les types primitifs aux équivalents “boxes” lors de traitement (=&gt; évite les copies coûteuses)<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 50 - Éviter les chaînes de caractères lorsqu’un type plus approprié existe<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 51 - Être attentif à la performance de la concaténation de chaînes de caractères (utiliser des <em>StringBuilder</em>)<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 52 - Faire référence à des objets par leurs interfaces (plutôt que par leur implémentations, ex: <em>List</em> et <em>ArrayList</em>)<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 53 - Préférer les interfaces aux mécanismes de réflexion<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 54 - Utiliser les méthodes “natives” de façon judicieuse<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 55 - Optimiser de façon judicieuse<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 56 - Adhérer aux conventions de nommage généralement admises (surtout pour le développement de bibliothèques)<br><span style="color: #3366ff;"><strong>Partie 8 - Exceptions</strong></span><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 57 - Utiliser les exceptions uniquement pour les événements exceptionnels<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 58 - Utiliser les “checked exceptions” pour les situations rattrapables et les “runtime exceptions” pour les erreurs de programmation<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 59 - Éviter l’utilisation inutile de “checked exceptions”<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 60 - Préférer la réutilisation d’exceptions standards<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 61 - Renvoyer des exceptions appropriées au niveau d’abstraction courant<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 62 - Documenter toutes les exceptions envoyées par chaque méthode<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 63 - Inclure des informations/données sur l’incident dans les détails d’une exception<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 64 - Favoriser l’atomicité de l’échec (i.e. envoyer les exceptions au plus tôt, notamment avant de créer des objets)<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 65 - Ne pas ignorer les exceptions<br><span style="color: #3366ff;"><strong>Partie 9 - Concurrence</strong> </span><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 66 - Synchroniser l’accès aux données partagées<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 67 - Éviter les synchronisations excessives<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 68 - Favoriser les “executors” et les “tasks” aux threads<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 69 - Favoriser l’utilisation des classes de concurrence utilitaires plutôt que <em>wait</em> et <em>notify</em><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 70 - Documenter le niveau de “thread safety”<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 71 - Utiliser l’initialisation paresseuse(“lazy”) de façon judicieuse<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 72 - Ne pas dépendre de l’ordonnanceur de thread (“thread scheduler”)<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 73 - Éviter les groupes de threads (la <em>ThreadGroup</em> API est obsolète)<br><span style="color: #3366ff;"><strong>Partie 10 - Sérialisation</strong></span><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 74 - Implémenter <em>Serializable</em> de façon judicieuse<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 75 - Envisager l’utilisation d’une forme de sérialisation “custom”<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 76 - Écrire la méthode <em>readObject</em> de façon défensive<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 77 - Pour assurer le contrôle de l’instantiation, préférer les <em>singletons</em> à <em>readResolve</em><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Item 78 - Envisager d’utiliser un “proxy” de sérialisation plutôt que la sérialisation des instances<br></div>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;div style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-word&quot;&gt;&lt;br&gt;&lt;div class=&quot;figure center fig-50&quot;&gt;&lt;img class=&quot;fig-img&quot; src=&quot;/effective-java/cover.jpg&quot; width=&quot;200px&quot; height=&quot;400px&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;clear:both;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;br&gt;Première étape de ma &lt;a href=&quot;http://pierrepironin.fr/cure-de-jouvence-java/&quot; title=&quot;Cure de jouvence Java&quot;&gt;cure de rattrapage Java&lt;/a&gt; : repartir des bases de Java 6. Pour cela, j’avais déjà ce qu’il me fallait dans ma bibliothèque: &lt;a href=&quot;http://www.pearsonhighered.com/educator/product/Effective-Java/9780321356680.page&quot; title=&quot;Effective Java URL&quot;&gt;Effective Java, Second Edition &lt;/a&gt;de &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/joshbloch&quot; title=&quot;Joshua Bloch Twitter&quot;&gt;Joshua Bloch&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; que j’avais lu il y a quelques années.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Joshua Bloch est un développeur reconnu, il a notamment travaillé chez Sun Microsystems et Google et il a dirigé plusieurs spécifications et implémentations Java dont la fameuse Java Collections.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Effective Java est une mine de bonnes pratiques, basée sur l’expérience de son auteur pour écrire du code Java efficient, notamment lorsque l’on développe une bibliothèque dont l’API sera fortement exposée.&lt;br&gt;La seconde édition a été mise à jour pour Java 6, ce qui peut-être paraître un peu daté à l’heure de Java 8. Mais, même si quelques items ne sont plus forcément d’actualité avec l’avènement des nouvelles versions de Java (ex: concurrence), la majorité des conseils sont bons à prendre car ils ne sont pas liés au langage lui-même mais à la programmation objet en général.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Le livre est découpé en 78 items répartis en 10 parties, que je vais reprendre ici, en condensé, afin de servir de mémo.&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="Lectures" scheme="http://pierrepironin.fr/categories/Lectures/"/>
    
    
      <category term="effective java" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/effective-java/"/>
    
      <category term="Java 6" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/Java-6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Lava JUG - A la (re)découverte des langages fonctionnels</title>
    <link href="http://pierrepironin.fr/lavajug-s04e06/"/>
    <id>http://pierrepironin.fr/lavajug-s04e06/</id>
    <published>2015-02-27T10:30:04.000Z</published>
    <updated>2016-10-16T18:05:43.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div style="text-align: justify; text-justify: inter-word"><br>J’étais hier soir au <a href="https://twitter.com/lavajug" title="@LavaJUG" target="_blank" rel="external">Lava JUG</a>, pour une soirée autour des<a href="http://www.lavajug.org/xwiki/bin/view/Main/EventTwentySix" title="LavaJUG Langages Fonctionnels" target="_blank" rel="external"> langages fonctionnels,</a> animée par <a href="https://twitter.com/yannick_loiseau" title="@YannickLoiseau" target="_blank" rel="external">Yannick Loiseau</a>, maître de conférence à l’Université Blaise Pascal et fortement impliqué dans le développement logiciel, notamment dans les langages fonctionnels.<br><br>A l’heure où de plus en plus de langages informatiques “modernes” (Java 8, C++ 11, Groovy, Scala, Clojure, etc) ajoutent des touches de programmation fonctionnelle, voire en font leur paradigme principal, et un an après la présentation <a href="http://pierrepironin.fr/lava-jug-lambda-bestiary/" title="Lava JUG – Lambda Bestiary">Lambda Bestiary</a> de Rémi Forax; Yannick nous propose un retour sur les concepts qui se cachent derrière ce style de programmation. Et en deux heures, ça promettait d’être sportif !<br><br>Et ce le fut un peu ! Mais là où Yannick a été très bon, c’est qu’il s’est appuyé sur des concepts que la plupart des développeurs connaissent déjà en langage objet (tels que les design patterns classiques) en montrant comment on pouvait les réécrire en langage fonctionnel, la plupart du temps de façon plus concise et “naturelle”.<br><br>La plupart des concepts ont été revus : fonctions de 1er ordre, d’ordre supérieur, concepts de map, filter, fold, unfold, les closures, les lambda jusqu’aux concepts plus avancés de partialisation, curryfication et monades. Le tout parsemé d’exemples en Java 8 et <a href="http://golo-lang.org/" title="Golo Language" target="_blank" rel="external">Golo</a>. Et ce rappel tombe à pic pour moi car mes <a href="http://pierrepironin.fr/cure-de-jouvence-java/" title="Cure de jouvence Java">prochaines lectures</a> seront consacrées à Java 7 et 8 ainsi qu’à Groovy, Scala et Clojure. Timing parfait !<br><br>La présentation, comme toutes les épisodes précédents, est à (re)découvrir <a href="https://www.youtube.com/watch?v=O4CnZt4x_y4&amp;feature=youtu.be" title="S04E06 Live" target="_blank" rel="external">ici</a>.<br><br>Encore merci à Yannick et au Lava JUG pour ces moments de partage !<br></div>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;div style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-word&quot;&gt;&lt;br&gt;J’étais hier soir au &lt;a href=&quot;https://twitter.com/lavajug&quot; title=&quot;@LavaJUG&quot; t
    
    </summary>
    
      <category term="Événements" scheme="http://pierrepironin.fr/categories/Evenements/"/>
    
    
      <category term="functional programming" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/functional-programming/"/>
    
      <category term="lambda" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/lambda/"/>
    
      <category term="lava JUG" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/lava-JUG/"/>
    
      <category term="curryfication !" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/curryfication/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Cure de jouvence Java</title>
    <link href="http://pierrepironin.fr/cure-de-jouvence-java/"/>
    <id>http://pierrepironin.fr/cure-de-jouvence-java/</id>
    <published>2015-02-26T15:40:23.000Z</published>
    <updated>2016-10-16T18:05:43.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div style="text-align: justify; text-justify: inter-word"><br>Après avoir quelque peu délaissé le Java au profit du C++ ces dernières années, un peu de rattrapage s’impose. Le but est donc de revoir les bonnes pratiques de Java 6 et de partir à la découverte de ce qu’ont apportées les versions 7 et 8 de Java. Rien que ça !<br><br>Pour cela, rien de plus efficace qu’un bon bouquin truffé d’exemples et écrit pas des personnes qui savent de quoi elles parlent. Je découvre à cette occasion pour la première fois des livres des éditions <a href="http://www.manning.com/" title="Manning" target="_blank" rel="external">Manning</a> et quelque chose me dit que j’y reviendrai ! C’est fou toutes les références qu’ils ont dans les technologies de développement logiciel !<br><br>J’ai donc choisi trois livres, un pour chaque version :<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Java 6 : <a href="http://www.amazon.com/Effective-Java-Edition-Joshua-Bloch/dp/0321356683" title="Effective Java Amazon" target="_blank" rel="external"><strong>Effective Java</strong>, <em><strong>Second Edition</strong></em></a> de <strong>Joshua Bloch</strong> chez <em>Addison-Wesley (Août 2008)</em>.<br>Bonnes pratiques qui permettent d’écrire du code Java efficient. J’avais déjà lu ce livre il y a cinq ans mais on oublie vite quand on ne manipule pas !<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Java 7 : <a href="http://www.amazon.com/Well-Grounded-Java-Developer-techniques-programming/dp/1617290068/ref=sr_1_1?s=books&amp;ie=UTF8&amp;qid=1424962684&amp;sr=1-1&amp;keywords=well+grounded+java+developer" title="Well Grounded Java Developer" target="_blank" rel="external"><strong>Well Grounded Java Developer</strong></a> de <strong>Benjamin J. Evans</strong> et <strong>Martjin Verburg</strong> chez <em>Manning (Juillet 2012)</em>.<br>Nouveautés Java 7 (<em>Project Coin, try-with-resources, NIO.2</em>) et comme dans “<em>Effective Java</em>“, quelques techniques sympas à connaître.<br>Ensuite, une introduction très intéressante aux langages basés sur la JVM, cousins plus ou moins proches de Java dont notamment <em>Groovy</em>, <em>Scala</em> et <em>Clojure</em>.<br>Enfin, une dernière partie sur quelques notions de software craftmanship appliquées à ces langages.<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Java 8 : <a href="http://www.amazon.com/Java-Action-Lambdas-functional-style-programming/dp/1617291994/ref=sr_1_1?s=books&amp;ie=UTF8&amp;qid=1424963277&amp;sr=1-1&amp;keywords=java+8+in+action" title="Java 8 Amazon" target="_blank" rel="external"><strong>Java 8 in Action</strong></a> de <strong>Raoul-Gabriel Urma</strong>, <strong>Mario Fusco</strong> et <strong>Alan Mycroft</strong> chez <em>Manning (Août 2014)</em>.<br>Nouveautés Java 8 et notamment une introduction aux expressions lambda.<br>Ensuite, une partie sur le traitement des données (ex: Collections) à la sauce programmation fonctionnelle et flux.<br>Après, comme pour les précédents livres, une partie sur comment être efficient en Java 8.<br>Et enfin, une partie un plus poussée sur la façon de penser en programmation fonctionnelle et l’après Java 8.<br><br>Tout un programme qui fait du bien au moral ! Je détaillerai chacun des livres dans des articles à venir ainsi que les spikes que j’ai prévu de faire pour Groovy, Scala et autres.<br></div>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;div style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-word&quot;&gt;&lt;br&gt;Après avoir quelque peu délaissé le Java au profit du C++ ces dernières année
    
    </summary>
    
      <category term="Lectures" scheme="http://pierrepironin.fr/categories/Lectures/"/>
    
    
      <category term="functional programming" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/functional-programming/"/>
    
      <category term="effective" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/effective/"/>
    
      <category term="groovy" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/groovy/"/>
    
      <category term="java" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/java/"/>
    
      <category term="JVM" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/JVM/"/>
    
      <category term="lambda" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/lambda/"/>
    
      <category term="scala" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/scala/"/>
    
      <category term="software craftmanship" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/software-craftmanship/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>The Lean Startup</title>
    <link href="http://pierrepironin.fr/the-lean-startup/"/>
    <id>http://pierrepironin.fr/the-lean-startup/</id>
    <published>2014-12-27T15:43:42.000Z</published>
    <updated>2016-10-16T18:05:43.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="figure center"><img class="fig-img" src="/the-lean-startup/cover.jpg" width="200px" height="400px" alt=""></div><div style="clear:both;"></div>
<div style="text-align: justify; text-justify: inter-word"><br>J’ai découvert le Lean Startup grâce à une présentation de <a href="https://twitter.com/ndeverge" title="@NicolasDeverge" target="_blank" rel="external">Nicolas Deverge</a> lors de l’<a href="http://pierrepironin.fr/agile-tour-bordeaux-2014/" title="Agile Tour Bordeaux 2014">Agile Tour Bordeaux 2014</a> qui m’a donné envie d’en savoir un peu plus. En effet, Agilité et Lean sont fortement liées et sont porteuses de nombreuses valeurs communes.<br><br><a href="http://theleanstartup.com/book" title="The Lean Startup book" target="_blank" rel="external">The Lean Startup</a> est mon premier livre abordant le thème du Lean et ses nombreuses déclinaisons. Il décrit la méthode Lean Startup ayant pour objectif de concilier vision créatrice de l’entrepreneur et méthode scientifique afin de faire émerger un produit qui sera en accord avec ce qu’attendent réellement les clients potentiels.<br><br>Il a été écrit par <a href="https://twitter.com/ericries" title="@EricRies" target="_blank" rel="external">Eric Ries</a>, entrepreneur et auteur du blog <a href="http://www.startuplessonslearned.com/" title="Startup Lessons Learned" target="_blank" rel="external">Startup Lessons Learned</a>. Il est le fondateur de la méthode et à l’origine du mouvement <a href="http://theleanstartup.com/" title="The Lean Startup" target="_blank" rel="external">Lean Startup </a>que l’on retrouve sur le blog du même nom.<br><br>Le livre est un mélange de théorie, de références à la méthode Lean issue des usines Toyota il y a 50 ans, de retours d’expérience d’entrepreneurs qu’Eric a rencontrés et d’un fil rouge : l’émergence de la méthode à travers la société IMVU dont il est le cofondateur.<br><br>Le livre est découpé en trois grandes parties : _vision, steer, accelerate <em>permettant de découvrir la méthode Lean Startup pas à pas.<br><a id="more"></a><br><span style="text-decoration: underline;"></span></em><strong>Vision</strong>_ est l’introduction à la méthode.<br>Eric définit ce qu’est un entrepreneur dans notre économie moderne (que ce soit dans son garage ou à l’intérieur d’une entreprise de taille conséquente), ce qu’est une startup et comment la faire prospérer de façon soutenable grâce à une approche scientifique.<br>Il nous présente les fondements d’une startup : l’<strong>hypothèse de valeur</strong> (est-ce que le produit/service auquel je pense apporte de la valeur à quelqu’un ?) et l’<strong>hypothèse de croissance</strong> (comment élargir mon marché une fois que j’ai conquis les <em>early adopters</em> ?).<br><br><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>Steer</strong></em></span> va un peu plus loin.<br>Eric nous présente les techniques de base du Lean Startup tel que la méthode de feedback <strong><em>Build - Measure - Learn</em></strong> qui permet de construire de façon itérative une succession de <strong><em>Minimum Vialable Product</em></strong> (MVP) afin de valider les hypothèses fondatrices (l<em>eaps of faith</em>). Le but étant aussi d’éliminer toute forme de gaspillage en se focalisant sur la livraison rapide d’un produit pour apprendre au plus vite.<br>En effet, ce qui est le plus important pour une startup, au moins dans un premier temps, ce n’est pas d’avoir des résultats en terme de revenu, de nombre de clients, etc (ce que la méthode appelle des <strong><em>vanity metrics</em></strong>) mais bien d’apprendre, de savoir si l’idée que l’on a eu est la bonne et si on va dans la bonne direction. Tout cela dans un seul but, savoir au plus tôt si on va dans le mur et si il est donc nécessaire de changer de stratégie (<em><strong>pivot or persevere</strong></em>).<br><br><span style="text-decoration: underline;"><em><strong>Accelerate</strong></em></span> est un ensemble de techniques souvent issues du Lean qui s’appliquent très bien aux startups une fois adaptées.<br>On peut citer entre autres la méthode des <strong>cinq pourquoi</strong> qui permet d’atténuer une volonté naturelle de notre cerveau à chercher les solutions les plus évidentes, afin d’extraire les causes premières (<strong><em>root causes</em></strong>) d’un problème et ainsi adopter des solutions plus pérennes.<br>Une autre technique intéressante est celle des <em><strong>small batches</strong></em> qui permettent d’itérer plus souvent et ainsi de rectifier le tir au plus tôt. Ceci implique de pouvoir livrer souvent et donc, la plupart du temps, de mettre en place un système de <strong>déploiement continu </strong>ou à minima de construction continue.<br><br>En conclusion, j’ai bien aimé ce livre qui allie créativité professionnelle et rigueur scientifique dans sa mise en place. C’est une méthode qui donne envie de se dire : “Et pourquoi pas essayer ?”<br></div>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;div class=&quot;figure center&quot;&gt;&lt;img class=&quot;fig-img&quot; src=&quot;/the-lean-startup/cover.jpg&quot; width=&quot;200px&quot; height=&quot;400px&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;clear:both;&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-word&quot;&gt;&lt;br&gt;J’ai découvert le Lean Startup grâce à une présentation de &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ndeverge&quot; title=&quot;@NicolasDeverge&quot;&gt;Nicolas Deverge&lt;/a&gt; lors de l’&lt;a href=&quot;http://pierrepironin.fr/agile-tour-bordeaux-2014/&quot; title=&quot;Agile Tour Bordeaux 2014&quot;&gt;Agile Tour Bordeaux 2014&lt;/a&gt; qui m’a donné envie d’en savoir un peu plus. En effet, Agilité et Lean sont fortement liées et sont porteuses de nombreuses valeurs communes.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;a href=&quot;http://theleanstartup.com/book&quot; title=&quot;The Lean Startup book&quot;&gt;The Lean Startup&lt;/a&gt; est mon premier livre abordant le thème du Lean et ses nombreuses déclinaisons. Il décrit la méthode Lean Startup ayant pour objectif de concilier vision créatrice de l’entrepreneur et méthode scientifique afin de faire émerger un produit qui sera en accord avec ce qu’attendent réellement les clients potentiels.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Il a été écrit par &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ericries&quot; title=&quot;@EricRies&quot;&gt;Eric Ries&lt;/a&gt;, entrepreneur et auteur du blog &lt;a href=&quot;http://www.startuplessonslearned.com/&quot; title=&quot;Startup Lessons Learned&quot;&gt;Startup Lessons Learned&lt;/a&gt;. Il est le fondateur de la méthode et à l’origine du mouvement &lt;a href=&quot;http://theleanstartup.com/&quot; title=&quot;The Lean Startup&quot;&gt;Lean Startup &lt;/a&gt;que l’on retrouve sur le blog du même nom.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Le livre est un mélange de théorie, de références à la méthode Lean issue des usines Toyota il y a 50 ans, de retours d’expérience d’entrepreneurs qu’Eric a rencontrés et d’un fil rouge : l’émergence de la méthode à travers la société IMVU dont il est le cofondateur.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Le livre est découpé en trois grandes parties : _vision, steer, accelerate &lt;em&gt;permettant de découvrir la méthode Lean Startup pas à pas.&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="Lectures" scheme="http://pierrepironin.fr/categories/Lectures/"/>
    
    
      <category term="Five Whys" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/Five-Whys/"/>
    
      <category term="Lean Startup" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/Lean-Startup/"/>
    
      <category term="MVP" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/MVP/"/>
    
      <category term="Small Batches" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/Small-Batches/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Lava JUG - Organisation, Méthode, Devops, Usines logicielles,...</title>
    <link href="http://pierrepironin.fr/lava-jug-organisation-methode-devops-usines-logicielles/"/>
    <id>http://pierrepironin.fr/lava-jug-organisation-methode-devops-usines-logicielles/</id>
    <published>2014-12-17T18:31:09.000Z</published>
    <updated>2016-10-16T18:05:43.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div style="text-align: justify; text-justify: inter-word"><br>Jeudi dernier avait lieu une nouvelle session du <a href="https://twitter.com/lavajug" title="@LavaJUG" target="_blank" rel="external">Lava JUG</a> : <a href="http://www.lavajug.org/xwiki/bin/view/Main/EventTwentyFour" title="JUG - Dimitri Baeli" target="_blank" rel="external">Organisation, Méthode, Devops, Usines logicielles,…</a> avec <a href="https://twitter.com/dbaeli" title="@DimitriBaeii" target="_blank" rel="external">Dimitri Baeli</a>.<br><br>Dimitri a travaillé pendant 3 ans comme responsable qualité chez <a href="www.exoplatform.com" title="ExoPlatform">ExoPlatform</a>, éditeur open source, avant de prendre la tête de l’équipe R&amp;D de <a href="https://www.lesfurets.com/" title="LesFurets" target="_blank" rel="external">LesFurets.com</a>. Il organise aussi plusieurs événements dans le domaine du développement logiciel comme <a href="http://www.leankanban.fr/" title="LeanKanbanFrance" target="_blank" rel="external">Lean &amp; Kanban France</a> et l’Agile Tour Rouen.<br><br>Le sujet de la conférence de Dimitri était de nous présenter la transformation opérée dans l’équipe R&amp;D de LesFurets.com depuis son arrivée en passant d’un cadre d’éditon logicielle Scrum à un mode de gestion par flux.<br><br>Sa présentation était articulée en deux parties: pourquoi ce changement et comment y arriver.<br><br>Le but de cette transformation était de réduire le temps entre le développement d’une fonctionnalité et sa mise à disponibilité au client (Time to Market).<br>Avec la gestion de projet en place à l’arrivée de Dimitri, les fonctionnalités étaient délivrées par sprint d’un mois. Les fonctionnalités développées en début de sprint attendaient donc plusieurs semaines avant d’être déployées en production.<br>L’équipe a donc commencé à se transformer par petites touches pour tendre vers un modèle de déploiement continu et ainsi livrer une fonctionnalité prête au plus tard une journée après son développement.<br><br>Pour arriver à cela, Dimitri et son équipe ont fait pas mal de recherches sur des bonnes pratiques et des méthodes à mettre en place telles que le continuous delivry, kanban, lean, etc.<br>Ils ont aussi modifié leurs outils et le changement leur ayant apporté le plus de valeur ajoutée fut le passage de Subversion à Git. En effet, plus qu’un changement d’outil de gestion de version, cette transition fut pour eux le début d’un changement de philosophie dans leur processus de développement. La facilité qu’apporte Git dans le maniement des branches leur a permis d’en faire une utilisation massive.<br>Avec Subversion, tout le monde développait dans Trunk et une branche était créée pour la livraison. Ainsi, les deadlines étaient inévitables afin de synchroniser les développements de chacun, avec comme inconvénient que les fonctionnalités non prêtes devaient être désactivées d’une manière ou d’un autre.<br>En passant à Git, ils ont renversé la situation en faisant de la branche master la branche de livraison et en créant une branche par fonctionnalité à développer, modèle simplifié inspiré du <a href="http://nvie.com/posts/a-successful-git-branching-model/" title="Git branches workflow" target="_blank" rel="external">modèle de branches Git</a> de <a href="http://nvie.com/about/" target="_blank" rel="external">Vincent Driessen</a>. Ainsi chaque fonctionnalité terminée est fusionnée sur master et prête à être livrée. Un job de compilation, l’<a href="https://github.com/lesfurets/git-octopus" title="Octopus" target="_blank" rel="external">octopus</a>, permet de s’assurer que toutes les branches fusionnent bien avant de les basculer vers master.<br><br>En conclusion, ce que je retiendrai en premier lieu de cette présentation est le temps et les moyens investis par Dimitri et son équipe dans l’amélioration continue de leurs pratiques, qui a vraiment été la clé de leur réussite et que l’on néglige parfois trop souvent !<br><br>Merci au Lava JUG et à Dimitri Baeli pour cette agréable soirée !<br></div>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;div style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-word&quot;&gt;&lt;br&gt;Jeudi dernier avait lieu une nouvelle session du &lt;a href=&quot;https://twitter.com
    
    </summary>
    
      <category term="Événements" scheme="http://pierrepironin.fr/categories/Evenements/"/>
    
    
      <category term="kanban" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/kanban/"/>
    
      <category term="lava JUG" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/lava-JUG/"/>
    
      <category term="continuous delivry" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/continuous-delivry/"/>
    
      <category term="git" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/git/"/>
    
      <category term="lean" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/lean/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Lava JUG - On the path to Wisdom</title>
    <link href="http://pierrepironin.fr/lava-jug-on-the-path-to-wisdom/"/>
    <id>http://pierrepironin.fr/lava-jug-on-the-path-to-wisdom/</id>
    <published>2014-11-24T11:00:17.000Z</published>
    <updated>2016-10-16T18:05:43.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div style="text-align: justify; text-justify: inter-word"><br>Jeudi dernier avait lieu une nouvelle session du <a href="https://twitter.com/lavajug" title="@LavaJUG" target="_blank" rel="external">Lava JUG</a> : <a href="http://www.lavajug.org/xwiki/bin/view/Main/EventTwentyThree" title="JUGOnThePathWisdom" target="_blank" rel="external">On the path to Wisdom</a> avec <a href="https://twitter.com/clementplop" title="@ClementEscoffier" target="_blank" rel="external">Clément Escoffier</a>.<br><br>Clément a travaillé dans plusieurs sociétés à travers le monde et est actuellement chercheur à l’université de Grenoble. Il s’intéresse à tout ce qui peut améliorer l’efficacité du développement ainsi que sa maintenance. Il participe aussi à des projets Open Source tels que <a href="http://felix.apache.org/" title="Apache Felix" target="_blank" rel="external">Apache Felix</a> (dont il est membre du Project Management Commitee) et <a href="http://felix.apache.org/documentation/subprojects/apache-felix-ipojo.html" title="iPOJO" target="_blank" rel="external">iPOJO</a> ainsi que <a href="http://wisdom-framework.org/" title="Wisdom" target="_blank" rel="external">Wisdom</a>, framework dont il est le principal initiateur.<br><br>La présentation se déroula en deux parties.<br><br>Tout d’abord Clément retraça son parcours professionnel et les principales raisons qui le conduisirent à initier un projet comme Wisdom. Il nous a ainsi évoqué les difficultés qu’il a rencontrées sur son précédent projet avec son équipe pour trouver la bonne technologie (JavaEE, JavaScript, Play, etc). C’est ainsi que l’idée d’un framework modulaire, dynamique, fun à utiliser et complètement orienté services est né. Il nous a ensuite présenté ce qui se cache derrière Wisdom : Java, services OSGi bien empaquetés, Maven, etc.<br><br>Ensuite Clément s’est prêté au jeu du live-coding et le moins que l’on puisse dire c’est que l’effet fut bluffant ! L’une des particularités de Wisdom est l’utilisation de Maven en watch-mode. Ainsi Maven scrute les fichiers en cours de développement et lorsqu’il détecte une ou plusieurs modifications, il recompile, redémarre le serveur et redéploie à la volée ! Le développement s’en trouve grandement facilité et le développeur peut rester concentré sur son code sans perdre une bonne partie de son temps en configuration et redéploiement.<br>La seconde particularité de Wisdom est son aspect ultra-modulaire : tout est service. Ainsi chaque composant peut-être remplacé ou arrêté à chaud, ce qui rend plutôt bien en live-coding. L’exemple pris fut celui d’un e-commerce de coffee-shop (code source dispo <a href="https://github.com/cescoffier/wisdom-coffee-shop" title="GitHub-Wisdom-coffee-shop" target="_blank" rel="external">ici</a>), sujet qui se prête assez bien pour mettre en avant la découverte de services à travers les fournisseurs de différents types de café.<br><br>Wisdom possède aussi une page d’administration, une page de monitoring, une api native de tests de différents niveaux (unitaires, intégration container, intégration blackbox, etc) et tout ça est à découvrir sur le <a href="http://wisdom-framework.org/" title="Wisdom" target="_blank" rel="external">site</a> du projet et sur le <a href="https://github.com/cescoffier/" title="GitHub - Clément Escoffier" target="_blank" rel="external">GitHub</a> de Clément.<br><br>Merci au Lava JUG et à Clément Escoffier pour cette soirée enrichissante et de grande qualité !<br></div>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;div style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-word&quot;&gt;&lt;br&gt;Jeudi dernier avait lieu une nouvelle session du &lt;a href=&quot;https://twitter.com
    
    </summary>
    
      <category term="Événements" scheme="http://pierrepironin.fr/categories/Evenements/"/>
    
    
      <category term="lava JUG" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/lava-JUG/"/>
    
      <category term="Wisdom" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/Wisdom/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Agile Tour Clermont-Ferrand 2014</title>
    <link href="http://pierrepironin.fr/agile-tour-clermont-ferrand-2014/"/>
    <id>http://pierrepironin.fr/agile-tour-clermont-ferrand-2014/</id>
    <published>2014-11-09T13:44:31.000Z</published>
    <updated>2016-10-16T18:05:43.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div style="text-align: justify; text-justify: inter-word"><br>Après mon premier <a href="http://pierrepironin.fr/agile-tour-bordeaux-2014/" title="Agile Tour Bordeaux 2014">Agile Tour Bordeaux</a> le week-end dernier, j’étais cette semaine à l’<a href="https://twitter.com/hashtag/atclt?src=hash&amp;lang=fr" title="#atclt" target="_blank" rel="external">Agile Tour Clermont-Ferrand</a>, mon troisième déjà. Ce fut pour moi encore l’occasion de passer un moment convivial, riche en échanges et apprentissage. Encore merci à l’<a href="http://www.meetup.com/A-Cube/" title="A-Cube" target="_blank" rel="external">A-Cube</a> et aux speakers pour l’organisation de cette journée !<br><br>Comme l’<a href="http://pierrepironin.fr/agile-tour-clermont-ferrand-2013/" title="Agile Tour Clermont-Ferrand 2013">an dernier</a>, il était organisé dans l’agréable Centre Diocésain de Clermont-Ferrand avec au programme beaucoup de retours d’expérience de speakers locaux. Retour sur les conférences et ateliers auxquels j’ai participé :<br><br><span style="color: #3366ff;"><strong>Keynote d’ouverture</strong></span>,<em> par <a href="https://twitter.com/tfraudet?lang=fr" title="@ThierryFraudet" target="_blank" rel="external">Thierry Fraudet</a></em><br>La métaphore de la construction dans le bâtiment est souvent utilisée pour défendre les idées du cycle en V et sert de vivier à arguments contre l’agilité. C’est ce qui est arrivé à Thierry Fraudet au début de la mise en place de l’agilité à grande échelle chez Michelin et il a alors cherché un contre-pied. Et il a trouvé ! Il nous raconte donc une “jolie histoire”, celle d’une construction de bâtiment agile avant l’heure, celle de l’<a href="http://www.pearsoned.co.uk/bookshop/detail.asp?item=100000000302557" title="Leading Lean Software Development" target="_blank" rel="external">Empire State Building</a>.<br><br><span style="color: #3366ff;"><strong>Histoire d’une non transformation agile</strong></span>, <em>par <a href="https://twitter.com/Mat_Lefevre" title="@MathieuLefevre" target="_blank" rel="external">Mathieu Lefevre</a></em><br>Mathieu partage avec nous la mise en place de l’agilité au sein de CGI Grand Est dans une présentation de qualité. Il revient sur le paradoxe auquel on est parfois confronté entre volonté de la direction d’aller vers plus d’agilité et difficultés de mise en place sur le terrain.<br><br><span style="color: #3366ff;"><strong>Agile Game, Design Challenge</strong></span>, <em>par Nicolas Brie et David Rodde</em><br>Mon premier atelier de la journée : le Marshmallow Challenge ! Construire à l’aide de spaghettis, de ficelle, de scotch et de ciseaux le plus haut promontoire afin d’avoir le chamallow le plus haut perché !<br><br><strong><span style="color: #3366ff;">Le knowledge management dans l’IT</span></strong>, <em>par <a href="https://twitter.com/Fisjkars" title="@MaximeEscourbiac" target="_blank" rel="external">Maxime Escourbiac</a></em><br>Depuis plusieurs années, le nombre de données collectées sur Internet par Google, Facebook, Twitter et autres est considérable. Mais que faire de toutes ces données et comment en tirer de l’information intéressante ? Grâce aux techniques du knowledge management, et c’est ce que nous a présenté Maxime.<br><br><span style="color: #3366ff;"><strong>Example Driven Specifications</strong></span>, <em>par Xavier Renaudin</em><br>L’<a href="http://pierrepironin.fr/atdd-by-example/" title="ATDD, by Example">ATDD</a> est une technique permettant de concevoir un logiciel à partir d’exemples. Ici, le principe est dans la même veine. Xavier nous présente un protocole permettant d’aboutir à des spécifications à partir d’exemples. Ce fut un exercice intéressant même si il aurait mérité un peu plus de temps.<br><br><strong><span style="color: #3366ff;">Agilité à distance</span></strong>, <em>par <a href="https://twitter.com/gidehault" title="@JDOlekhnovitch" target="_blank" rel="external">Jean-David Olekhnovitch</a></em><br>L’agilité peut-elle rimée avec télétravail ? C’est ce que nous montre Jean-David au travers de son entreprise clermontoise <a href="http://www.scopika.com/" title="Scopika" target="_blank" rel="external">Scopika</a> où tous travaillent en télétravail ainsi que sur des exemples plus connus tels que Wordpress ou Basecamp.<br>Jean-David nous a aussi présenté avec fun les principes de base pour qu’un télétravail fonctionne bien et comment les principes de l’agilité permettent d’assurer la bonne dose de  discipline nécessaire au sein de l’équipe.<br><br><strong><span style="color: #3366ff;">J’ai peur de l’Agile</span></strong>, <em>par <a href="https://twitter.com/imihalcea" title="@IonutMihalcea" target="_blank" rel="external">Ionut Mihalcea</a></em><br>Ionut nous présente un essai personnel sur la transformation de nos peurs (de l’agile ou autre) en actions. Pour cela, il s’appuie sur l’histoire du baleinier Essex qui a inspiré Herman Melville pour Moby Dick.<br>C’est aussi pour assister à des conférences qui sortent des sentiers battus comme celle-ci que j’aime participer à des événements comme l’Agile Tour.<br><br><p style="text-align: justify;"><span style="color: #3366ff;"><strong>Enlever les petites roues</strong></span>, <em>par <a href="https://twitter.com/nicolas_gouy" title="@NicolasGouy" target="_blank" rel="external">Nicolas Gouy</a></em><br>Et si on mettait de côté nos blocages psychologiques, culturels ou autre pour tenter les choses que l’on n’ose plus faire. Cela nécessite de sortir de notre cadre de référence, d’adopter des points de vue différents, des méthodes originales. C’est ce que nous présente Nicolas dans sa conférence à travers deux exemples : l’apprentissage qu’il a fait du dessin et l’apprentissage du vélo par son fils par la méthode de la draisienne, d’où le titre : enlever les petites roues !<br>Nicolas sait rendre vivantes ses présentations et celle-ci n’échappe pas à la règle, fun et bonne humeur pour prendre un peu de recul sur nos activités de tous les jours et notre façon d’apprendre.<br><br><span style="color: #3366ff;"><strong>Keynote de clôture</strong></span>, <em>par <a href="https://twitter.com/avernois" title="@AntoineVernois" target="_blank" rel="external">Antoine Vernois</a></em><br><a href="https://twitter.com/avernois" title="@AntoineVernois" target="_blank" rel="external">Seule</a> conférence technique de la journée, on termine en beauté avec un peu de live coding. Antoine nous rappelle avec le <a href="http://codingdojo.org/" title="Coding Dojo .org" target="_blank" rel="external">kata</a> du bowling game les différentes techniques de tests unitaires et celle qui est certainement la plus efficace, le <a href="http://pierrepironin.fr/test-driven-development-by-example/" title="Test-Driven Development, By Example">Test Driven Development</a>.<br>Chapeau Antoine pour avoir relever le challenge d’un live coding en toute fin de journée et en pleinière !<br><br>En marge des conférences et ateliers, une “coaching clinic” avait été mise en place où toute personne ayant un problème dans l’application de l’agilité sur son projet professionnel se voyait accordé 15 minutes avec un coach pour une séance gratuite !<br><br>Pour finir, je rappelle que l’A-Cube organise tout l’année des événements autour de l’agilité : <a href="http://pierrepironin.fr/agile-playground-3/" title="Agile Playground Clermont-Ferrand #3">Agile Playground</a>, <a href="http://www.meetup.com/A-Cube/events/181318782/" title="Agile Book Club #3" target="_blank" rel="external">Agile Book Club</a> et autres joyeusetés.<br><br>A l’année prochaine pour un nouvel <a href="https://twitter.com/hashtag/atclt?src=hash&amp;lang=fr" title="#atclt" target="_blank" rel="external">#atclt</a> !<br></p></div>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;div style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-word&quot;&gt;&lt;br&gt;Après mon premier &lt;a href=&quot;http://pierrepironin.fr/agile-tour-bordeaux-2014/&quot;
    
    </summary>
    
      <category term="Événements" scheme="http://pierrepironin.fr/categories/Evenements/"/>
    
    
      <category term="2014" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/2014/"/>
    
      <category term="agile tour" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/agile-tour/"/>
    
      <category term="Clermont-Ferrand" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/Clermont-Ferrand/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Agile Tour Bordeaux 2014</title>
    <link href="http://pierrepironin.fr/agile-tour-bordeaux-2014/"/>
    <id>http://pierrepironin.fr/agile-tour-bordeaux-2014/</id>
    <published>2014-11-06T11:43:19.000Z</published>
    <updated>2016-10-16T18:05:43.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div style="text-align: justify; text-justify: inter-word"><br>Le week-end dernier avait lieu l’<a href="https://twitter.com/atbdx" title="#atbdx2014" target="_blank" rel="external">Agile Tour Bordeaux 2014</a> et j’étais de la partie ! Retour sur ces deux jours très enrichissants.<br><br>L’événement était découpé en deux sessions : le vendredi plutôt axé sur les conférences et le samedi sur les ateliers pratiques. Le tout dans un superbe cadre au sein de l’Epitech.<br><br>Le vendredi commençait fort avec la keynote d’ouverture en anglais de <a href="https://twitter.com/gojkoadzic" title="@GojkoAdzic" target="_blank" rel="external">Gojko Adzic</a> : <strong><em><a href="http://lanyrd.com/2014/agile-tour-bordeaux/sdfpxr/" title="Flexible scope" target="_blank" rel="external">How to not just survive but thrive with flexible scope</a></em></strong> ou comment tirer la pleine puissance d’une équipe agile.<br>Beaucoup de projets adoptent une méthodologie Scrum mais ne l’exploite pas comme ils devraient, dérivant parfois vers un “Water Scrum Fall”. Un projet fait du Water Scrum Fall lorsqu’il n’utilise pas Scrum pour rendre son périmètre fonctionnel malléable. Une des principales forces de l’agilité est de permettre au “business” de changer d’avis à chaque sprint, de rendre prioritaire des fonctionnalités qui ne l’étaient pas ou au contraire de ne plus faire celles qui n’apparaissent plus utiles et ainsi pouvoir s’adapter à son marché qui peut évoluer très vite !<br>Or peu de projets exploitent cette force, principalement du fait de la réticence du “business”, de sa “peur” à changer ses plans à la volée. Pourtant la puissance de cette adaptation au changement pourrait être utilisée comme un atout formidable, c’est là toute la force de la présentation de Gojko : comment réaliser un GPS pour nos projets logiciels qui nous guide en temps réel vers notre objectif, nous indiquant non pas une seule route (la traditionnelle <em>roadmap</em>) mais bien tous les virages à prendre l’un après l’autre, nous recalculant l’itinéraire quand on rate un virage au lieu de nous laisser faire fausse route en continuant tout droit et bien plus encore.<br><br>La deuxième conférence à laquelle j’ai participé est celle de <a href="https://twitter.com/ndeverge" title="@NicolasDeverge" target="_blank" rel="external">Nicolas Deverge</a> : <em><strong><a href="http://lanyrd.com/2014/agile-tour-bordeaux/sdfptt/" title="Recette du Maker-Entrepreneur" target="_blank" rel="external">Une recette du Maker-Entrepreneur : une grosse louche de Lean Startup avec une pincée de FabLab</a></strong></em>. J’ai découvert à travers le récit de son expérience le <a href="http://theleanstartup.com/" title="Lean Startup" target="_blank" rel="external">Lean Startup</a> et j’ai été séduit par le concept; celui de se lancer dans l’entreprise d’un petit projet avec un budget limité et le plaisir de faire quelque chose soi-même.<br>Nicolas nous a présenté un de ses projets, qu’il a débuté en fin d’année dernière, à partir d’un problème simple : la perte des clés de moto de son beau-père. Il a ainsi eu l’idée de confectionner un porte-clé mettant en relation celui qui trouve les clés et celui qui les a perdu. En itérant de MVP en MVP, de réussite en échec, et en semant des clés de test dans les rues de Toulouse (!), Nicolas a ainsi pu mesurer la validité de sa solution.<br>Il a ensuite pu s’appuyer sur un FabLab, un de ces ateliers associatifs où du matériel industriel est mis à disposition en location afin de faciliter l’accès à ces machines par les petits entrepreneurs, pour aboutir à un premier résultat significatif : les <a href="https://www.keysmag.net/" title="KeysMagNet" target="_blank" rel="external">Keys Mag.Net</a>.<br>Je tiens à remercier Nicolas pour m’avoir fait découvrir cette philosophie de travail.<br><br>Le samedi ré-attaquait doucement (après une soirée digne de ce nom…) et c’est <a href="https://twitter.com/ToF_" title="@ChristopheThibaut" target="_blank" rel="external">Christophe Thibaut</a> qui hérita de la lourde responsabilité de nous réveiller. Ce qu’il fit avec talent dans sa conférence : <em><strong><a href="http://lanyrd.com/2014/agile-tour-bordeaux/sdfpyb/" title="Vingt fois sur le métier" target="_blank" rel="external">Vingt fois sur le métier</a></strong></em>.<br>Dans cette keynote d’ouverture, Christophe nous fait une synthèse de ce qu’il a pu observer lors de ces vingt dernières années dans le monde du développement logiciel. Une observation qui se rapproche fortement de ce que l’on retrouve dans le mouvement <a href="http://manifesto.softwarecraftsmanship.org/" title="Software Craftsmanship" target="_blank" rel="external"><em>Software Craftsmanship</em></a>, à savoir que l’Agilité apporte de bonnes choses à nos projets, notamment en terme de communication, de collaboration, d’itération, etc… mais que l’on oublie trop souvent l’une de ses valeurs qui est primordiale : l’excellence opérationnelle ou faire du travail de qualité.<br>Et pour cela, pas de miracle, l’équipe doit passer par de l’apprentissage, de l’entraînement, de la collaboration et surtout doit prendre le temps de faire les choses qui lui paraissent indispensables à la qualité du code et notamment les tests et ainsi éviter la spirale du “On a pas le temps d’écrire des tests, avec tous ces bugs à corriger !”.<br><br>Suite à cet agréable réveil, la matinée se poursuivit avec un <a href="http://lanyrd.com/2014/agile-tour-bordeaux/sdfpxy/" title="Coding Dojo cosy" target="_blank" rel="external"><em><strong>Coding Dojo </strong></em></a>en mode cosy animé par <a href="https://twitter.com/michael_borde" title="@MichaelBorde" target="_blank" rel="external">Michael Borde</a>. Je connaissais le Coding Dojo mais je ne l’avais jamais pratiqué sous forme de ping-pong TDD.<br>Les prérequis sont peu nombreux : 1 vidéo projecteur, 1 ordi portable, 2 claviers, 1 petit jeu sympa à développer et des participants enthousiastes.<br>Le principe est simple :<br>- les participants choisissent un <a href="http://codingdojo.org/" title="Coding Dojo .org" target="_blank" rel="external">kata</a> et un binôme s’installent derrière l’ordinateur<br>- le premier développeur code un peu de plomberie pour mettre en place le jeu et écrit un premier test qui est rouge si tout va bien<br>- son partenaire prend sa place derrière le clavier et une autre personne complète le binôme<br>- le développeur au clavier déroule les deux dernières phases du cycle de <a href="http://pierrepironin.fr/test-driven-development-by-example/" title="Test-Driven Development, By Example">TDD</a> : faire passer le test au vert et faire un peu de refactoring, accompagné et aidé par toute l’assemblée bien sûr<br>- il écrit ensuite un nouveau test qui est rouge et on continue comme ça pendant 2h.<br>J’ai vraiment passé un bon moment et c’est à refaire au plus vite !<br><br>Je n’ai pas le temps de détailler toutes les sessions auxquelles j’ai assistées, ni celles auxquelles je n’ai pas assistées, mais elles furent toutes pour moi des moments d’apprentissage et d’échange précieuses. Je citerais entre autres :<br>- <strong><em><a href="http://lanyrd.com/2014/agile-tour-bordeaux/sdfptg/" title="Refactor legacy bordeaux" target="_blank" rel="external">Refactor legacy, même pas peur !</a></em></strong> de <a href="https://twitter.com/sanlaville" title="@RemiSanlaville" target="_blank" rel="external">Rémy Sanlaville</a> et <a href="https://twitter.com/johan_alps" title="@JohanMartinsson" target="_blank" rel="external">Johan Martinsson</a> qui m’ont fait découvrir les tests temporaires pour refactoring et des outils comme <a href="http://approvaltests.sourceforge.net/" title="Approvals library" target="_blank" rel="external">Approvals</a><br>- <a href="http://lanyrd.com/2014/agile-tour-bordeaux/sdfptq/" title="Software Craftsmanship bordeaux" target="_blank" rel="external"><em><strong>Software Craftsmanship</strong></em></a> d’<a href="https://twitter.com/avernois" title="@AntoineVernois" target="_blank" rel="external">Antoine Vernois</a> que j’avais déjà vu à <a href="http://pierrepironin.fr/agile-tour-clermont-ferrand-2013/" title="Agile Tour Clermont-Ferrand 2013">Clermont-Ferrand en 2013</a><br>- <strong><em><a href="http://lanyrd.com/2014/agile-tour-bordeaux/sdfpyx/" title="Qui veux voyager loin..." target="_blank" rel="external">Qui veux voyager loin ménage sa monture</a></em></strong> de <a href="https://twitter.com/guillaume20100" title="@GuillaumeVincent" target="_blank" rel="external">Guillaume Vincent</a> qui m’a paru être quelqu’un de très à l’écoute aussi bien de son équipe que de ce qui peut l’aider à avance mieux<br><br>Je remercie encore une fois les organisateurs de cet événement, leurs sponsors et les speakers qui on fait de cet événement, un moment riche en partage qui fait du bien au moral.<br></div>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;div style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-word&quot;&gt;&lt;br&gt;Le week-end dernier avait lieu l’&lt;a href=&quot;https://twitter.com/atbdx&quot; title=&quot;#
    
    </summary>
    
      <category term="Événements" scheme="http://pierrepironin.fr/categories/Evenements/"/>
    
    
      <category term="2014" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/2014/"/>
    
      <category term="agile tour" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/agile-tour/"/>
    
      <category term="bordeaux" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/bordeaux/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>User Stories Applied</title>
    <link href="http://pierrepironin.fr/user-stories-applied/"/>
    <id>http://pierrepironin.fr/user-stories-applied/</id>
    <published>2014-10-18T15:10:05.000Z</published>
    <updated>2016-10-16T18:05:43.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="figure center"><img class="fig-img" src="/user-stories-applied/cover.jpg" width="200px" height="400px" alt=""></div><div style="clear:both;"></div>
<div style="text-align: justify; text-justify: inter-word"><br>Dans la série des<a href="http://www.pearsonhighered.com/educator/series/AddisonWesley-Signature-Series/10031.page" title="Signature books" target="_blank" rel="external"> “Signature Book”</a> de chez Addison Wesley,<em><a href="http://www.pearsonhighered.com/educator/product/User-Stories-Applied-For-Agile-Software-Development/9780321205681.page" title="User Stories Applied official site" target="_blank" rel="external">“User Stories Applied”</a></em> est mon troisième livre <em>approuvé</em> par Kent Beck après<em> <a href="http://pierrepironin.fr/atdd-by-example/" title="ATDD, by Example">“ATDD, by example”</a></em> et <em><a href="http://pierrepironin.fr/test-driven-development-by-example/" title="Test-Driven Development, By Example">“Test-Driven Development, by example”</a></em>. Il m’a été prêté par un ami, merci Damien pour le prêt longue durée ;)<br><br>Il a été écrit par <a href="http://www.mountaingoatsoftware.com/#mike" title="Mike Cohn twitter" target="_blank" rel="external">Mike Cohn</a> qui est l’un des membres foundateurs de <a href="http://www.agilealliance.org/" title="Agile Alliance" target="_blank" rel="external">Agile Alliance</a> et un développeur reconnu par ses pairs. Il est notamment l’un des spécialistes de Scrum, mettant en place cette méthodologie depuis plus de 20 ans et ayant écrit plusieurs livres sur le déploiement de l’agilité dans les projets informatiques.<br><br>Comment recueillir efficacement les besoins utilisateurs ? Comment rester au plus proche de ces besoins sans passer des mois à écrire des documents ? Comment différer le recueil de ces besoins au moment le plus opportun ? Comment estimer le travail à faire pour développer ces besoins ?<br>C’est pour répondre à toutes ces questions et bien d’autres que Mike Cohn nous présente les Users Stories apparues tout d’abord en eXtreme Programming et ayant évoluées depuis pour s’imposer comme l’une des meilleures méthodes de recueil de besoins dans un projet agile.<br><br>J’ai apprécié ce livre, assez facile à lire grâce à un découpage en petits paragraphes. A chaque fin de chapitre, on trouve un résumé (ce qui est une bonne idée si l’on veut reparcourir rapidement le livre plus tard pour se rafraîchir les idées) ainsi que des questions, moyen amusant de savoir ce que l’on a retenu de notre lecture.<br><br>Le livre est découpé en cinq parties :<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;1.  <strong><em>Getting started</em></strong> : présentation générale de ce qu’est une User Story et de comment on travaille avec.<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;2.  <strong><em>Estimating and Plannig</em> </strong>: comment estimer une User Story et comment planifier son développement<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;3.  <em><strong>Frequently Discussed Topics</strong></em> : bonnes pratiques et questions récurrentes sur les User Stories<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;4.  <em><strong>An Example</strong></em> : exemple avec mise en situation sur une boutique d’articles de pêche et de plongée souhaitant développer son e-commerce.<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;5.  <strong><em>Appendices</em></strong> : un premier appendice sur l’eXtreme Programming, méthodologie où sont apparues les User Stories et un deuxième contenant les réponses aux questions de fin de chapitre.<br><a id="more"></a><br>Je vais maintenant synthétiser les idées des résumés présents à chaque fin de chapitre des trois premières parties afin d’en faire un mémo.<br><br>La première partie, <strong>Getting Started</strong>, est découpée en sept chapitres consacrés à la découverte des user stories et de leur écriture.<br><br><em><strong>Chapitre 1 : Vue d’ensemble</strong></em><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Une <em>story card</em> contient une courte description d’une fonctionnalité à valeur ajoutée pour l’utilisateur ou le client<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- La <em>story card</em> est la partie visible d’une <em>story</em> mais le plus important reste la communication entre le client et les développeurs<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- L’équipe client inclut les personnes qui s’assureront que le logiciel répond aux attentes des utilisateurs. Elle peut inclure des testeurs, un responsable produit, des utilisateurs finaux et autres<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- C’est l’équipe client qui rédige les <em>story cards</em> car c’est elle la mieux placée pour exprimer les besoins utilisateurs et parce que c’est elle qui sera en charge de détailler ces besoins avec les développeurs ainsi que de les prioriser<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Les <em>stories</em> sont priorisées selon la valeur qu’elles apportent à l’entreprise<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Les livraisons et les itérations sont plannifiées en plaçant les <em>stories</em> dans les itérations<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- La vélocité représente la capacité de travail que peut fournir les développeurs pendant une itération<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- La somme des estimations des <em>stories</em> placées dans une itération ne peut pas excéder la vélocité prévue par les développeurs<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Si une <em>story</em> ne rentre pas dans l’itération, elle peut être découplée en plusieurs <em>stories</em> plus petites<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Les tests d’acceptation permettent de valider que la fonctionnalité développée est bien celle que l’équipe client avait en tête quand elle a rédigié la <em>story</em><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Les <em>users stories</em> révèlent leur valeur à l’utilisation car elle favorise la communication verbale, sont compréhensibles de la même façon par les développeurs et l’équipe client, sont utilisées pour planifier les itérations, fonctionnent bien dans les processus de développement itératif et surtout parce qu’elle encourage à retarder le recueil des détails concernant une <em>story</em><br><br><em><strong>Chapitre 2 : Écrire des stories</strong></em><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Idéalement les <em>user stories</em> sont indépendantes les unes des autres. Ce n’est pas toujours possible mais pour faciliter cela, il faut essayer de les écrire de façon à ce qu’elle puisse être développées dans n’importe quel ordre<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Les détails d’une <em>user story</em> sont négociés entre l’utilisateur et les développeurs<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Les <em>stories</em> devraient être écrites de façon à refléter clairement la plus-value pour le client/utilisateur. La meilleure façon d’arriver à cela est de les faire écrire par le client/utilisateur lui-même.<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Les <em>stories</em> peuvent être légèrement détaillées mais trop de détails peuvent amener à penser que la conversation entre développeur et client n’est pas nécessaire<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- La meilleure façon d’annoter une <em>story</em> est de la compléter avec des cas tests<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Si des <em>stories</em> sont trop grosses ou trop complexes, elles peuvent être divisées en plusieurs plus petites.<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Si des <em>stories</em> sont trop petites, elles peuvent être regroupées pour en faire une seule<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Les <em>stories</em> doivent être testables<br><br><strong><em>Chapitre 3 : Les rôles utilisateur</em></strong><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- La plupart des équipes projet n’envisage qu’un seul type d’utilisateur. Ce qui peut amener à oublier certaines fonctionnalités<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Pour éviter cela, il faut identifier tous les utilisateurs qui peuvent interagir avec le logiciel<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Identifier des caractéristiques spécifiques à chaque utilisateur permet de mieux cerner les différences entre plusieurs rôles<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Certains rôles peuvent tirer bénéfice d’être associés à des <em>persona.</em> Un <em>persona</em> est une représentation imagée d’un rôle. Un <em>persona</em> possède un nom, un visage et suffisamment de détails pour qu’il soit le plus réaliste possible<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Dans certains cas, des personnage extrêmes peuvent être utiles pour explorer des <em>stories </em> qui auraient pu être oubliées<br><br><strong><em>Chapitre 4 : La collecte des stories</em></strong><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- L’idée que les besoins existent quelque part et qu’il suffit de les capturer est fausse<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- La métaphore de la pêche au chalut des besoins est plus utile : elle regroupe l’idée que les besoins peuvent être de différentes tailles, qu’ils peuvent changer souvent et qu’il faut une certaine technique pour les trouver<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Les <em>user stories</em> peuvent être collectées en interviewant les utilisateurs, en les observant utiliser le logiciel, par des questionnaires et en mettant en place des ateliers d’écriture de <em>stories</em><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Les meilleurs résultats sont obtenus en faisant une combinaison de ces méthodes plutôt que de ne s’appuyer que sur l’une d’entre-elles.<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Les questions les plus pertinentes sont les questions ouvertes, déchargées de contexte (ex : “<em>Tell me about how you’d like to search for a job</em>“ plutôt que “<em>Will you search for a job by title ?</em>“)<br><br><strong><em>Chapitre 5 : Travailler avec des représentants d’utilisateurs</em></strong><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Les représentants utilisateurs (i.e. proxy) sont moins pertinents que des utilisateurs finaux pour le recueil de besoins<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Le supérieur hiérarchique des utilisateurs peut ne pas être un bon <em>user proxy</em> s’il n’est pas utilisateur lui-même<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Le responsable de développement est un mauvais choix pour un <em>user proxy </em> car même s’il est impliqué dans le suivi des développement au jour le jour, il est souvent trop éloigné du profil utilisateur<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Dans les entreprises de taille conséquent, le <em>user proxy</em> vient souvent du service marketing. Ce peut être un bon choix mais il faut veiller à ne pas privilégier la quantité à la qualité<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Les commerciaux peuvent être de bons <em>user proxy</em> si ils sont au contact régulier des utilisateurs. Attention à ce qu’ils ne se focalisent pas sur les fonctionnalités qui sont en relation directe avec leur chiffre de ventes<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Les experts métier sont d’excellents <em>user proxy</em> mais il faut veiller à ce qu’ils ne dérivent pas sur des fonctionnalités nécessitant leur expertise du métier<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Les clients, dans le sens de ceux qui achètent le logiciel, peuvent être de bons <em>user proxy</em> si ils sont en contact régulier avec les utilisateurs finaux.<br><br><strong><em>Chapitre 6 : Les tests d’acceptation</em></strong><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Les tests d’acceptation sont utilisés pour exprimer les détails résultant des conversations entre client et développeurs<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Les tests d’acceptation permettent de documenter les hypothèses sur des détails qui n’auraient pas été discutés entre client et développeurs<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Les tests d’acceptation permettent de valider qu’une <em>story</em> est complètement développée<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Les tests d’acceptation devraient être écrits par le client plutôt que par le développeur<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Les tests d’acceptation sont écrits avant que le développeur ne commence à coder<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Il y a suffisamment de tests lorsque l’écriture d’un test de plus n’apporte rien de plus<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- FIT et FitNesse sont de bons outils pour que le client écrive facilement des tests d’acceptation<br><br><strong><em>Chapitre 7 : Bonnes pratiques pour bonnes stories</em></strong><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Commencer par identifier des rôles utilisateur<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Lorsque l’on divise une <em>story</em>, il faut essayer de la diviser de manière à réunir tous les niveaux de l’application<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Compléter les <em>user stories</em> par toute la documentation nécessaire au domaine ou à l’environnement du projet<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Utiliser des cartes contraintes qui resteront afficher au mur pour s’assurer de respecter les règles transverses à toutes les <em>user stories</em><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Détailler plus en avant les <em>user stories</em>  qui seront commencé au plus vite<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Laisser l’interface utilisateur en dehors des <em>user stories</em> autant que possible<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Inclure le rôle utilisateur dans l’écriture de la <em>user story</em><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Ecrire les <em>user stories</em> à la voie active (ex: “<em>A Job Seeker can post a resume</em>“ plutôt que “<em>A resume can be posted by a Job Seeker</em>“)<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Ecrire les <em>user stories</em> pour un seul utilisateur plutôt que plusieurs<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Laisser le client écrire les <em>user stories</em> plutôt que le développeur<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Garder la taille des <em>user stories</em> raisonnable et ne pas oublier qu’elles servent essentiellement de mémo aux conversations<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Ne pas numéroter les <em>story cards</em><br><br>La deuxième partie, <strong>Estimating and Planning</strong>, est composée de quatre chapitres consacrés à l’estimation et à l’élaboration du planning.<br><br><strong><em>Chapitre 8 : Estimer des User Stories</em></strong><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Estimer les <em>stories</em> en <em>story points</em> qui sont des estimations relatives à la complexité ou la durée d’une <em>story</em><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Les estimations doivent être faites par l’équipe. Tous les membres de l’équipe partagent cette estimation et non pas de manière individuelle<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- La triangularisation est une méthode qui peut être utile et qui consiste à estimer une <em>user story</em> par rapport à d’autres<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Le <em>pair programmnig</em> n’a pas d’impact sur l’estimation d’un <em>user story</em>, seulement sur la vélocité de l’équipe<br><br><strong><em>Chapitre 9 : Planifier une livraison (release)</em></strong><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Avant de pouvoir planifier une livraison, il faut connaître approximativement quand le client veut son produit et quelles sont les priorités relatives des <em>stories</em><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Les <em>stories</em> devraient être priorisées les unes par rapport aux autres (première , deuxième, troisième, etc) plutôt que par groupe (très importantes, importantes, peu importantes, etc)<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Les <em>stories</em> sont priorisées par le client mais avec les conseils des développeurs<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Les estimations, faites en jours idéaux, sont converties en jours calendaires grâce à la vélocité<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Il est souvent nécessaire d’estimer la vélocité initiale d’une équipe, à moins que celle-ci n’est déjà été constituée pour un projet antérieur<br><br><strong><em>Chapitre 10 : Planifier une itération (sprint)</em></strong><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- La planification d’une itération va un peu plus dans le détail que la planification d’une livraison mais restreinte à l’itération à venir<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Pour planifier une itération, l’équipe discute chaque <em>user story</em> en la divisant en tâches<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Le but du découpage en tâches est d’encourager plusieurs développeurs à travailler sur la même <em>user story</em><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Chaque développeur accepte les responsabilités d’une tâche<br><br><strong><em>Chapitre 11 : Mesurer et surveiller la vélocité</em></strong><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Seules les <em>stories</em> terminées (i.e. qui passent les tests d’acceptation) sont comptabilisées pour le calcul de la vélocité. Les <em>stories</em> en cours seront comptées sur la prochaine itération<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Un bon moyen de comparer la vélocité actuelle et celle prévue est de faire un graphe avec à la fois les <em>story points</em> accomplis durant l’itération en cours et ceux prévus<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- La tendance de la vélocité ne peut être fait qu’après 2 ou 3 premières itérations car les premières itérations ne sont pas significatives<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Le nombre d’heures effectivement réalisées sur une tâche ne modifie en rien la vélocité<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Afficher de grands et compréhensibles graphiques dans un espace où tout le monde peut les voir<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Un <em>cumulative story point chart</em> permet de voir le nombre total de <em>story points</em> effectués jusqu’à la fin de l’itération<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- L’ <em>iteration</em> <em>burdown chart </em>(à ne pas confondre avec le <em>daily burndown chart</em>) montre à la fois la progression sous la forme de <em>story points</em> accomplis par itération ainsi que le reste à faire jusqu’à la fin de la <em>release</em><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Le <em>daily burndown chart</em> est très utile pendant une itération pour voir le temps passé et le reste à faire jusqu’à la fin de l’itération<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Capitaliser et surveiller le nombre de <em>bugs</em> par <em>story point</em> peut-être utile pour vérifier que l’accroissement de la vélocité ne se fait pas aux dépens de la qualité<br><br>La troisième partie, <strong>Frequently Discussed Topics, </strong>est composée de cinq chapitres consacrés aux bonnes pratiques et questions récurrentes sur les <em>user stories. </em> Nous nous intéresserons ici aux deux premiers.<br><br><strong><em>Chapitre 12 : Ce que les user stories ne sont pas</em></strong><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Ce ne sont ni des spécifications de type IEEE 830, ni des <em>use cases,</em> ni des scénarios d’interaction<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Peu importe le temps et l’effort qu’il passe à réfléchir et réfléchir encore, personne  ne peut prévoir totalement et parfaitement un système non trivial<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Le retour d’expérience d’un utilisateur qui définit lui-même ses besoins et qui manipule fréquemment les fonctionnalités qui en découlent, est très enrichissant<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Il est plus important de chercher à atteindre l’attendu d’un utilisateur plutôt que la liste des attributs d’une solution<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Les <em>user stories</em> se rapprochent des <em>use cases</em> mais les <em>use cases</em> tendent à être plus gros et sont plus sujets à contenir des hypothèses sur l’interface utilisateur<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Les <em>use cases</em> sont destinés à être des artefacts permanents alors que les <em>user stories</em> servent principalement de support pour conversations<br><br><strong><em>Chapitre 13 : Pourquoi utiliser les user stories</em></strong><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Les <em>user stories</em> forcent à la communication orale contrairement à d’autres techniques de spécification<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Ceci permet un retour d’expérience rapide ce qui amène à une meilleure compréhension des besoins<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Les <em>user stories</em> sont compréhensibles aussi bien par le client que les développeurs<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Les <em>user stories</em> sont à la bonne échelle pour une planification itérative<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Les <em>user stories</em> encouragent le report au moment le plus propice de la description en détails<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Les <em>user stories</em> encouragent la participation de tous<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- Les <em>user stories</em> peuvent aussi avoir quelques défauts :<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- sur de gros projets, il peut être fastidieux d’organiser des centaines voir des milliers de <em>stories</em><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;- il peut être nécessaire de les compléter avec d’autres documentations pour avoir de la traçabilité<br></div>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;div class=&quot;figure center&quot;&gt;&lt;img class=&quot;fig-img&quot; src=&quot;/user-stories-applied/cover.jpg&quot; width=&quot;200px&quot; height=&quot;400px&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;clear:both;&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-word&quot;&gt;&lt;br&gt;Dans la série des&lt;a href=&quot;http://www.pearsonhighered.com/educator/series/AddisonWesley-Signature-Series/10031.page&quot; title=&quot;Signature books&quot;&gt; “Signature Book”&lt;/a&gt; de chez Addison Wesley,&lt;em&gt;&lt;a href=&quot;http://www.pearsonhighered.com/educator/product/User-Stories-Applied-For-Agile-Software-Development/9780321205681.page&quot; title=&quot;User Stories Applied official site&quot;&gt;“User Stories Applied”&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; est mon troisième livre &lt;em&gt;approuvé&lt;/em&gt; par Kent Beck après&lt;em&gt; &lt;a href=&quot;http://pierrepironin.fr/atdd-by-example/&quot; title=&quot;ATDD, by Example&quot;&gt;“ATDD, by example”&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;http://pierrepironin.fr/test-driven-development-by-example/&quot; title=&quot;Test-Driven Development, By Example&quot;&gt;“Test-Driven Development, by example”&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;. Il m’a été prêté par un ami, merci Damien pour le prêt longue durée ;)&lt;br&gt;&lt;br&gt;Il a été écrit par &lt;a href=&quot;http://www.mountaingoatsoftware.com/#mike&quot; title=&quot;Mike Cohn twitter&quot;&gt;Mike Cohn&lt;/a&gt; qui est l’un des membres foundateurs de &lt;a href=&quot;http://www.agilealliance.org/&quot; title=&quot;Agile Alliance&quot;&gt;Agile Alliance&lt;/a&gt; et un développeur reconnu par ses pairs. Il est notamment l’un des spécialistes de Scrum, mettant en place cette méthodologie depuis plus de 20 ans et ayant écrit plusieurs livres sur le déploiement de l’agilité dans les projets informatiques.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Comment recueillir efficacement les besoins utilisateurs ? Comment rester au plus proche de ces besoins sans passer des mois à écrire des documents ? Comment différer le recueil de ces besoins au moment le plus opportun ? Comment estimer le travail à faire pour développer ces besoins ?&lt;br&gt;C’est pour répondre à toutes ces questions et bien d’autres que Mike Cohn nous présente les Users Stories apparues tout d’abord en eXtreme Programming et ayant évoluées depuis pour s’imposer comme l’une des meilleures méthodes de recueil de besoins dans un projet agile.&lt;br&gt;&lt;br&gt;J’ai apprécié ce livre, assez facile à lire grâce à un découpage en petits paragraphes. A chaque fin de chapitre, on trouve un résumé (ce qui est une bonne idée si l’on veut reparcourir rapidement le livre plus tard pour se rafraîchir les idées) ainsi que des questions, moyen amusant de savoir ce que l’on a retenu de notre lecture.&lt;br&gt;&lt;br&gt;Le livre est découpé en cinq parties :&lt;br&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;1.  &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Getting started&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; : présentation générale de ce qu’est une User Story et de comment on travaille avec.&lt;br&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;2.  &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Estimating and Plannig&lt;/em&gt; &lt;/strong&gt;: comment estimer une User Story et comment planifier son développement&lt;br&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;3.  &lt;em&gt;&lt;strong&gt;Frequently Discussed Topics&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; : bonnes pratiques et questions récurrentes sur les User Stories&lt;br&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;4.  &lt;em&gt;&lt;strong&gt;An Example&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; : exemple avec mise en situation sur une boutique d’articles de pêche et de plongée souhaitant développer son e-commerce.&lt;br&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;5.  &lt;strong&gt;&lt;em&gt;Appendices&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; : un premier appendice sur l’eXtreme Programming, méthodologie où sont apparues les User Stories et un deuxième contenant les réponses aux questions de fin de chapitre.&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="Lectures" scheme="http://pierrepironin.fr/categories/Lectures/"/>
    
    
      <category term="agile" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/agile/"/>
    
      <category term="eXtreme Programming" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/eXtreme-Programming/"/>
    
      <category term="Mike Cohn" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/Mike-Cohn/"/>
    
      <category term="Scrum" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/Scrum/"/>
    
      <category term="User Stories" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/User-Stories/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>The Clean Coder</title>
    <link href="http://pierrepironin.fr/the-clean-coder/"/>
    <id>http://pierrepironin.fr/the-clean-coder/</id>
    <published>2014-09-21T17:22:08.000Z</published>
    <updated>2016-10-16T18:05:43.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="figure center"><img class="fig-img" src="/the-clean-coder/cover.jpg" width="200px" height="400px" alt=""></div><div style="clear:both;"></div>
<div style="text-align: justify; text-justify: inter-word"><br>Dans <a href="http://pierrepironin.fr/clean-code/" title="Clean Code"><em>“Clean Code”</em></a>, <a href="http://www.objectmentor.com/omTeam/martin_r.html" title="Robert C. Martin" target="_blank" rel="external">Robert C. Martin</a> nous décrivait les aspects techniques qui caractérisaient selon lui un bon développeur professionnel : un Software Craftsman. Dans <a href="http://www.pearsonhighered.com/educator/product/Clean-Coder-The-A-Code-of-Conduct-for-Professional-Programmers/9780137081073.page" title="The Clean Coder official" target="_blank" rel="external"><em>“The Clean Coder”</em></a>, il reprend le même principe mais en l’appliquant aux aspects humains et relationnels pour nous faire partager son guide de conduite d’un développeur professionnel.<br><br>J’ai apprécié ce livre car il pousse le concept de développeur professionnel encore plus loin en donnant quelques bonnes pratiques non pas dans les compétences techniques, mais dans son attitude vis-à-vis des autres membres de son environnement de travail (collègue développeur, manager, client, etc); ce qui est tout aussi important !<br>Ce livre devrait être étudié dans tous cursus de génie logiciel !<br><br>Contrairement à “<em>Clean Code</em>“ où d’autres grands noms du développement logiciel avaient prêté leur plume pour écrire quelques chapitres, “<em>The Clean Coder</em>“ est entièrement écrit par Robert C. Martin et ne reflète que son point de vue personnel, ce qu’il répète plusieurs fois tout au long du livre. Il faut donc appréhender cette lecture comme le résumé de son expérience professionnel et l’enseignement qu’il a su en tirer. Au lecteur de piocher ce qui l’intéresse pour s’approcher d’un idéal, en ayant conscience que tout n’est pas toujours atteignable à 100%.<br><br>J’ai personnellement repris beaucoup de ses pratiques (“Savoir dire non” notamment) mais j’en ai aussi laissé de côté car trop éloignées de notre philosophie européenne pour être applicables :) Ce livre m’a fait beaucoup évoluer dans mon attitude professionnel et vis-à-vis de mon travail, je le recommande vivement !<br><a id="more"></a><br>Si les premiers chapitres sont plutôt orientés réflexion sur soi, les suivants sont plutôt orientés réflexion vis-à-vis des autres.<br><br><em><strong>Chapitre 1 : Professionnalisme</strong></em><br>Être développeur professionnel, c’est être fier du travail que l’on réalise mais c’est aussi en assumer la responsabilité et les imperfections. Il met tout en œuvre pour que son code soit de la meilleure qualité possible et bannit le laisser-aller et les “je corrigerai plus tard”.<br>Le point le plus important de ce chapitre est certainement celui-ci : le développeur professionnel est maître de sa carrière, c’est à lui de se former et d’apprendre en continu, il ne doit pas attendre que son employeur le lui propose.<br>Enfin, on peut être fier de son travail (voir un peu arrogant ;) ) mais il faut aussi savoir rester humble quand des bugs sont découverts; le développeur professionnel assume et ne cherche pas des excuses ou boucs émissaires.<br><br><em><strong>Chapitre 2 : Savoir dire non</strong></em><br>Le travail en équipe amène naturellement des points durs, des confrontations d’opinions notamment avec la hiérarchie et son responsable. Le développeur professionnel connaît ses capacités et le rythme de travail qu’il peut supporter. Il estime les tâches en fonction de ces critères.<br>La pression de certains managers qui aiment “challenger” en demandant de revoir à la baisse l’estimation n’est pas un comportement responsable. En faisant cela, le manager estime que le développeur n’a pas été honnête avec lui et qu’il lui a donc caché une “réserve” de temps “au cas où”.<br>Le développeur professionnel doit savoir dire non à cela et rester ferme sur ses estimations qu’il a fait au plus juste. Il doit notamment bannir le “je vais essayer” qui ne peut rien apporter de bon : soit le développeur va travailler plus que de raison, ce qui peut amener au “burn-out” si cela est répété souvent, soit la qualité du code produit va être sacrifié, ce qui coûtera encore plus cher à l’application plus tard.<br>Enfin, le développeur professionnel ne doit pas faire d’agression passive. Lorsqu’il sent qu’un problème couve (un bug latent, une mauvaise conception qu’il faudra remettre totalement en cause quand il sera trop tard, etc), il doit faire tout ce qui est possible pour désamorcer la situation au plus vite en communicant et répétant les choses même face à l’incompréhension ou au refus de son responsable. L’attitude d’agression passive consiste à laisser courir lorsqu’un refus nous est opposé et à dire “je vous l’avais bien dit” lorsque le problème arrive, ceci est contraire au bon déroulement du projet.<br><br><em><strong>Chapitre 3 : Savoir dire oui</strong></em><br>Pour un développeur professionnel, dire oui c’est s’engager, ce n’est pas essayer !<br>On reconnaît les défauts d’engagement par des expressions du langage. Par exemple, les “on devrait faire”, “il faudrait faire”, “j’espère que ce sera fait” ne sont pas des marques d’engagement fort.<br><br><em><strong>Chapitre 4 : Coder</strong></em><br>Ce chapitre est consacré à l’écriture de code. Robert C. Martin nous donne ses bonnes habitudes et quelques conseils pour être efficace dans les tâches de programmation (éviter de coder à 3h du matin, prendre soin de son code, s’aérer l’esprit devant un blocage, etc).<br>C’est l’un des chapitres les plus personnels du livre, on est d’accord ou pas. Par exemple, je ne suis pas d’accord quand il dit que la “zone”, cette période d’hyperconcentration que l’on a de de temps en temps, n’est pas efficace et que ce n’est qu’une illusion.<br>Un point important est d’accorder du temps à l’entraide. Il faut savoir aider et surtout accepter d’être aidé.<br><br><em><strong>Chapitre 5 : Test Driven Development</strong></em><br>Robert C. Martin nous fait part de l’échange qu’il a eu avec Kent Beck qui lui a montré la philosophie du <a href="http://pierrepironin.fr/test-driven-development-by-example/" title="Test-Driven Development, By Example">Test Driven Development</a>. D’abord réticent, Robert devient un farouche partisan de cette méthode et ne jure plus que par celle-ci.<br><br><em><strong>Chapitre 6 : L’entraînement</strong></em><br>Comme tout professionnel (musicien, soldat, médecin), un développeur doit s’entraîner pour maîtriser certaines pratiques qu’il réalise quasiment tous les jours. C’est une bonne méthode pour devenir efficace.<br>Ici Robert nous parle d’entraînement donc, de Coding Dojo, de Kata, de Randori et de l’open source qui est un monde rigoureux pour prendre de bonnes habitudes.<br><br><em><strong>Chapitre 7 : Tests d’acceptation</strong></em><br>Comment favoriser la communication entre équipe de développement et représentant client, tout en mettant par écrit les engagements pris ? Une solution est d’utiliser les tests d’acceptation plutôt que des plans de tests volumineux et forcément imprécis.<br>Les tests d’acceptation écrits avant de développer (<a href="http://pierrepironin.fr/atdd-by-example/" title="ATDD, by Example">ATDD</a>) permettent de fournir des cas reproductibles donc testables des besoins du client. Ainsi le travail est fini (“done”) quand tous les tests passent. Robert nous donne quelques conseils sur comment les écrire, qui les écrit et comment les dérouler. Il a une bonne expérience sur le sujet car il est le fondateur de <a href="http://www.fitnesse.org/" title="Fitnesse" target="_blank" rel="external">Fitnesse</a>, un outil d’ATDD.<br><br><em><strong>Chapitre 8 : Stratégies de test</strong></em><br>Petit chapitre consacré aux différents tests utilisés par le développeur professionnel : tests d’acceptation, tests d’intégration, tests de charge et de performance.<br><br><em><strong>Chapitre 9 : Gestion du temps</strong></em><br>Comment être le plus efficace possible pour réaliser le maximum de tâches dans une journée ?<br>Premier item abordé : les réunions. Les réunions sont essentielles mais elles prennent un temps considérable. La “réunionite” est un mal qui peut affecter certains services. Il ne faut pas avoir peur de refuser une réunion si on ne sent pas concerné. De même, il faut savoir quitter, poliment !,  une réunion où on n’est pas utile.<br>Deuxième item, comment gérer sa capacité de concentration. La concentration n’est pas disponible indéfiniment dans une journée, il faut savoir réserver du temps pour l’utiliser efficacement.<br>Enfin, Robert décrit l’importance du “time boxing”, la nécessité absolue de borner les activités et surtout les réunions.<br><br><em><strong>Chapitre 10 : Estimation</strong></em><br>Qu’est qu’une estimation ? Une estimation n’est pas un engagement, ni une promesse. Se tromper dans une estimation n’est pas une faute incorrigible. Robert nous présente quelques astuces pour faire de bonnes estimations et notamment la méthode <a href="http://www.pmdocuments.com/2012/09/17/pert-three-point-estimation-technique/" title="PERT" target="_blank" rel="external">PERT</a> basée sur des fourchettes et non sur une valeur unique.<br>Il nous présente aussi quelques techniques pour estimer des tâches comme le planning poker par exemple.<br><br><em><strong>Chapitre 11 : Pression</strong></em><br>Un développeur professionnel a plusieurs outils pour résister à la pression et garder son sang-froid en période de “rush”.<br>Le premier outil est de faire le maximum pour éviter la pression notamment en gardant tout le temps un code propre.<br>Quand la pression arrive, il faut garder son sang-froid et ne pas paniquer. Il faut garder les pratiques qui font leurs preuves et avec lesquelles on est confortable. Il faut aussi augmenter la communication et ne pas se renfermer dans sa bulle.<br><br><em><strong>Chapitre 12 : Collaboration</strong></em><br>Deux parties dans ce chapitre : le développeur face à son employeur et le développeur face aux autres développeurs.<br><br><em><strong>Chapitre 13 : Équipes vs projets</strong></em><br>Ce court chapitre est peut-être l’un des plus précieux de ce livre à mes yeux. Il met en lumière l’importance d’une équipe. Une équipe met du temps à se former, à adopter des automatismes, à devenir efficace, comme une équipe sportive !<br>Traditionnellement, on monte un projet et on choisit une équipe en conséquence. Ceci est nettement moins efficace que de monter une équipe et de lui attribuer des projets au fil du temps.<br>Lorsque l’on change d’équipe à chaque projet, tout le processus d’amorçage (qui n’est pas négligeable en temps et coût) est à refaire. De plus, toute les équipes ne fonctionnent pas, certains caractères sont incompatibles par exemple.<br>Lorsqu’une équipe est en route et fonctionne bien, un manager devrait tout faire pour garder cette équipe-là et lui attribuer des projets : tout le monde serait gagnant !<br><br><em><strong>Chapitre 14 : Mentorat, Apprentissage et Artisanat</strong></em><br>Dans ce chapitre, Robert met l’accent sur l’importance des mentors. Étant déçu par le niveau de certains jeunes diplômés soi-disant de grandes écoles, Robert décrit un système proche des compagnons chez nous où un mentor, un maître, enseigne ce qu’il sait à des apprentis.<br>Plus généralement, les développeurs professionnels (les Sotfware Craftsman) devrait se réunir en réseau, échangeant et apprenant les uns avec les autres. Ce réseau n’est pas très étoffé en France mais des association comme le <a href="http://www.lavajug.org/xwiki/bin/view/Main/WebHome" title="LavaJUG" target="_blank" rel="external">LavaJUG</a>, l’<a href="http://www.meetup.com/A-Cube/" title="A-Cube" target="_blank" rel="external">A-Cube</a> et bien d’autres permettent de se retrouver entre confères de temps en temps !<br></div>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;div class=&quot;figure center&quot;&gt;&lt;img class=&quot;fig-img&quot; src=&quot;/the-clean-coder/cover.jpg&quot; width=&quot;200px&quot; height=&quot;400px&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div style=&quot;clear:both;&quot;&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-word&quot;&gt;&lt;br&gt;Dans &lt;a href=&quot;http://pierrepironin.fr/clean-code/&quot; title=&quot;Clean Code&quot;&gt;&lt;em&gt;“Clean Code”&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.objectmentor.com/omTeam/martin_r.html&quot; title=&quot;Robert C. Martin&quot;&gt;Robert C. Martin&lt;/a&gt; nous décrivait les aspects techniques qui caractérisaient selon lui un bon développeur professionnel : un Software Craftsman. Dans &lt;a href=&quot;http://www.pearsonhighered.com/educator/product/Clean-Coder-The-A-Code-of-Conduct-for-Professional-Programmers/9780137081073.page&quot; title=&quot;The Clean Coder official&quot;&gt;&lt;em&gt;“The Clean Coder”&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, il reprend le même principe mais en l’appliquant aux aspects humains et relationnels pour nous faire partager son guide de conduite d’un développeur professionnel.&lt;br&gt;&lt;br&gt;J’ai apprécié ce livre car il pousse le concept de développeur professionnel encore plus loin en donnant quelques bonnes pratiques non pas dans les compétences techniques, mais dans son attitude vis-à-vis des autres membres de son environnement de travail (collègue développeur, manager, client, etc); ce qui est tout aussi important !&lt;br&gt;Ce livre devrait être étudié dans tous cursus de génie logiciel !&lt;br&gt;&lt;br&gt;Contrairement à “&lt;em&gt;Clean Code&lt;/em&gt;“ où d’autres grands noms du développement logiciel avaient prêté leur plume pour écrire quelques chapitres, “&lt;em&gt;The Clean Coder&lt;/em&gt;“ est entièrement écrit par Robert C. Martin et ne reflète que son point de vue personnel, ce qu’il répète plusieurs fois tout au long du livre. Il faut donc appréhender cette lecture comme le résumé de son expérience professionnel et l’enseignement qu’il a su en tirer. Au lecteur de piocher ce qui l’intéresse pour s’approcher d’un idéal, en ayant conscience que tout n’est pas toujours atteignable à 100%.&lt;br&gt;&lt;br&gt;J’ai personnellement repris beaucoup de ses pratiques (“Savoir dire non” notamment) mais j’en ai aussi laissé de côté car trop éloignées de notre philosophie européenne pour être applicables :) Ce livre m’a fait beaucoup évoluer dans mon attitude professionnel et vis-à-vis de mon travail, je le recommande vivement !&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="Lectures" scheme="http://pierrepironin.fr/categories/Lectures/"/>
    
    
      <category term="software craftsmanship" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/software-craftsmanship/"/>
    
      <category term="TDD" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/TDD/"/>
    
      <category term="Robert C. Martin" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/Robert-C-Martin/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Agile Playground Clermont-Ferrand #3</title>
    <link href="http://pierrepironin.fr/agile-playground-3/"/>
    <id>http://pierrepironin.fr/agile-playground-3/</id>
    <published>2014-05-29T07:45:27.000Z</published>
    <updated>2016-10-16T18:05:43.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div style="text-align: justify; text-justify: inter-word"><br>J’étais mardi soir au 3ème <a href="http://www.meetup.com/A-Cube/" title="A-Cube meetup" target="_blank" rel="external">Agile Playground</a> organisé par l’<a href="http://a-cube-auvergne.tumblr.com/" title="A-Cube" target="_blank" rel="external">A-Cube</a>. Le principe est simple : partager les valeurs de l’agilité grâce aux jeux. Les jeux ont une puissance insoupçonnée pour communiquer, échanger et faire partager des points de vue différents. Plusieurs activités peuvent être réalisées au cours d’une session : jouer à un jeu connu, découvrir un nouveau jeu ou bien même créer un jeu !<br><br>Nous étions une petite dizaine de participants et nous avons commencé la soirée par jouer. C’était mon premier playground et j’ai donc découvert le <a href="http://www.management30.com/product/delegation-poker/" title="Delegation poker" target="_blank" rel="external">delegation poker</a>. Le but du jeu est de faire prendre conscience aux participants du niveau de délégation dont doit faire preuve un manager et quel niveau de responsabilité peut accepter une équipe de travail auto-organisée que l’on retrouve dans beaucoup de méthodes agiles.<br>Pour cela, chaque joueur dispose de 7 cartes représentant chacune un niveau de délégation, de 1 (chef décidant seul sans consulter l’équipe) à 7 (équipe décidant seule sans présence du manager). L’animateur du jeu énonce un cas (<em>ex: en tant que manager, je décide seul du recrutement d’un nouvel équipier</em>) et chaque participant retourne la carte qui lui semble la plus appropriée.<br>S’en suit un échange pour connaître les avis de chacun et la raison de leur choix, puis un deuxième tour de jeu (comme au <a href="http://www.mountaingoatsoftware.com/agile/planning-poker" title="Planning poker" target="_blank" rel="external">planning poker</a>) pour voir si les avis peuvent converger.<br>J’ai bien aimé ce jeu qui permet selon les profils des participants (manager, responsable équipe, développeur, etc) de mettre en évidence les différences de jugement et surtout d’échanger autour de ces différences pour que chacun puisse relativiser un peu. Il me semble tout à fait approprié pour désamorcer les tensions qui peuvent apparaître dans un projet.<br><br>Après le delegation poker, place à la créativité. Nous avons essayé de créer un jeu en rapport avec des difficultés que l’on peut rencontrer dans notre quotidien professionnel. Un tour de table de chaque participant a permis de lister les idées de chacun et un vote a permis de choisir lequel serait le  thème du jeu.<br>Puis brainstorming autour du thème pour trouver un support (dessin, cartes, organisation des personnes dans l’espace, …) et les règles. Je n’en dirais pas plus, rendez-vous au prochain agile playground en juillet pour découvrir peut-être ce jeu dans sa version finalisée !<br><br>J’ai passé une super soirée avec des personnes très sympas. Merci à l’A-Cube pour l’organisation de ces soirées et aux participants pour leur bonne humeur !<br><br>Vivement la prochaine !<br></div>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;div style=&quot;text-align: justify; text-justify: inter-word&quot;&gt;&lt;br&gt;J’étais mardi soir au 3ème &lt;a href=&quot;http://www.meetup.com/A-Cube/&quot; title=&quot;A-C
    
    </summary>
    
      <category term="Événements" scheme="http://pierrepironin.fr/categories/Evenements/"/>
    
    
      <category term="agile" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/agile/"/>
    
      <category term="management 3.0" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/management-3-0/"/>
    
      <category term="playground" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/playground/"/>
    
      <category term="serious game" scheme="http://pierrepironin.fr/tags/serious-game/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
